Altı

Güneye doğru! İşte imkânsız rüyanın peşinde iki kaykaylı seyyah, Fransa’dan yola koyulmuştuk bile. Kutsal bir İkiliyi oluşturuyorduk: kedi bıyıklı büyük bir fasulye sırığıyla, tahta kalpli bir kızıl kafa. Batı Endülüs’ün manzaralarına hücum eden eğreti Don Kişotlar. Luna bana Güney İspanyayı, Batı Amerika’daki kovboylar ve Kızılderililer gibi hayalle kâbusun bir arada bulunduğu sürpriz bir yer olarak tarif etmişti. Yaşayan görür!

Yolda çok konuşuyorduk. Melies bir şekilde benim Aşk Doktoru’ma dönüşmüştü; aslında Madeleine’in tam zıddıydı, buna rağmen bana birbirlerini hatırlatıyorlardı. Ben de aşkını (geri) kazanması için onu cesaretlendirmeye giriştim.

“Belki de için için sana hâlâ âşıktır... Aya yolculuk, karton bir füzeyle de olsa, onun yine de hoşuna gidebilir, değil mi?” “Peh, bence gitmez. Marangozluğumu antika buluyor. Her şeyin bu şekilde bitmesine bakılırsa, bence bir bilim adamına veya askere âşık olacaktır.”

Melankoliye batmış olmasına karşın, sihirbaz saatçim

çok güçlü espri anlayışını muhafaza ediyordu. Bunun sebebi, rüzgârın sürekli hırpaladığı yamuk bıyıklarıydı herhalde.

Bu efsanevi yolculuk boyunca güldüğüm kadar hiçbir zaman gülmedim. Yük trenlerinde kaçak yolculuk ettik, az uyuduk ve ne bulursak yedik. Kalbinde bir saatle yaşayan ben, artık saate bakmıyordum. Yağmur bir keresinde bizi öyle gafil avladı ki acaba biz mi onu üstümüze çektik diye düşündüm. Ama hiçbir şey yolumuzdan döndüremezdi. Hiçbir zaman olmadığı kadar, yaşadığımızı hissediyorduk.

Auxerre’de, mezarlıkta uyumak zorunda kaldık. Ertesi gün, kahve sehpası işlevi gören bir mezar taşının üstünde kahvaltı ettik. Yüce hayat.

Lyon’da, kaykaylarımızın üstünde bir arabanın arkasına tutunmuş Guillotiere Köprüsü’nden geçiyorken etraftakiler, Fransa Turu’nun ilk bisikletçileriymişiz gibi bizi alkışladılar.

Valence’da geçirdiğimiz göçebe bir gecede, bizi küçük oğulları sanan yaşlı bir kadın, bize dünyanın en iyi kızarmış tavuğunu hazırladı. Aynı zamanda, sabunla banyo yapma ve bir bardak baloncuksuz limonata hakkımız da vardı. Çok yüce hayat.

Temiz ve çekidüzen verilmiş halde, Büyük Güney’in kapılarını zorlamaya başladık. Portakal ve katır vagonlarında uyumamıza müsaade etmekte isteksiz demiryolu polisleri, Perpignan ve Ispanya’nın ilk kokuları... Her bir kilometrede, hayalim olabildiğince gerçeğe yaklaşıyordu. Geliyorum Bayan Akasya!

Kaptanım Melies’in yanında kendimi yenilmez hissediyordum. Duvarlarla çevrili İspanyol sınırını kaykayımızla geçerken yuttuğum sıcak rüzgâr, ibrelerimi değirmen fırıldağı gibi döndürdü. Gerçeği üretmek için, hayallerin tohumlarını öğüten bir değirmen. Geliyorum Bayan Akasya!

Bize yol açan zeytin ağaçları ordusu, yerini meyveleri gökyüzüne bile uzanan portakal ağaçlarına bıraktı. Yorulmadan ilerliyorduk. Endülüs’ün kırmızı dağları şimdi ufkumuzu kesiyordu.

Zirvelerin deldiği solgun bir bulut kümesi, birkaç yüz metre ötemize sinirli bir yıldırım tükürdü. Melies demir parçamı içeri gizlemem için bir baş işareti yaptı. Şimşekleri üzerimize çekmenin vakti değildi.

Bir kuş, akbaba gibi daireler çizerek bize yaklaştı. Çevremizi saran kayalar endişe vericiydi. Ama bu, Madeleine’den haber getiren, Luna’nın posta güvercininden başkası değildi. Sonunda geri döndüğünü görmek beni çok rahatlatmıştı. Çünkü fokurdayan düşlerime rağmen, Madeleine’i asla unutmamıştım.

Güvercin minik bir toz bulutunun içine kondu. Kalbim hızlandı, mektubu okumak için sabırsızlanıyordum. Lanet olası güvercini bir türlü yakalayamıyordum. Bana eşlik eden bıyıklı yerli onu sakinleştirmek için çığlık atıyordu, sonunda kuşun tüylü gövdesini yakaladım. Boşunaydı, güvercin eli boş gelmişti. Sol ayağına takılı bir ipten başka bir şey kalmamıştı. Madeleine’in mektubu yoktu. Rüzgâr onu sökmüş olmalıydı. Belki Valence’in etrafında, Rhöne Vadisi’nde, güneşte ölmemek için tüm gücüyle acele ediyorken...

Hayaletlerle dolu bir hediye paketi açmışım gibi hayal kırıklığına uğradım. Kaykayıma oturdum ve hızlıca birkaç satır karaladım.

Sevgili 'Madeleine,

'Bir sonraki mektubunda bana ilk mektubunu özetleyebilir misin, zira bu lanet güvercin onu bana getiremeden kaybetmiş. Saatimle ilgilenen bir saatqi buldum, çok iyiyim. Seni çok özledim.'.

Anna, Luna ve Arthur’u da. Seni öpüyorum,

Jack

Melies mektubu doğru şekilde kuşun ayağına sarmama yardım etti.

“Endülüs’ün kapılarında aşkın peşinden koştuğumu bilseydi çok kızardı.”

“Anneler çocukları için korkarlar ve onları yapabildikleri kadar korurlar ama artık senin için yuvadan uçma zamanı geldi! Kalbine bak! Öğle olmuş! Şimdi hızlı hareket etmeliyiz! Şu karşıdaki tabelada ne yazdığını gördün mü: ‘Granada! Anda! Anda!’" diye çığlık attı Melies, bakışlarında bir kuyrukluyıldız titreşimiyle.

Bir hazine sandığındaki altın parçalarının ışığı anahtar deliğinden sızarken, duygular benliğimizi sarar ve sandığın kapağını açmaya güçlükle cesaret edebiliriz. Kazanmaktan korkarak.

Bu düşü ne kadar uzun zamandır içimde tutuyordum! Joe onu kafamda ezdi, ben parçalan topladım. Bu güçlüğün üzerine sabırla giderek, küçük şarkıcının resimleriyle dolu bu yumurtayı zihnimde tekrar birleştirdim. İşte tam yumurtadan çıkmanın eşiğindeyken korku beni felç ediyordu. El Hamra

bize, opal rengindeki gökyüzüne saplanmış Arap tarzı süslemelerini sunuyordu. Kabinler sarsıla sarsıla gidiyordu. Saatim vurdu. Rüzgâr yükseldi, tozu havalandırdı, şemsiyeli kadınların elbiselerini kaldırdı. Sana açılmaya cesaret edebilecek miyim Bayan Akasya?

Eski şehre varır varmaz, bir tiyatro salonu aramaya koyulduk. Parlaklık neredeyse dayanılmazdı. Melies yolumuzun üstünde rastladığımız tüm tiyatrolara aynı soruyu soruyordu:

“İyi göremeyen, küçük bir flamenko şarkıcısı, size bir şey ifade etmiyor mu?”

Kar fırtınasında bir kar tanesini bulmak çok daha kolay olurdu. Günbatımı nihayet şehrin turuncu-kırmızı yakıcılığını biraz serinletti ama hâlâ Bayan Akasya’dan iz yoktu.

“Çok fazla bu tarz şarkıcı var burada...” dedi başka bir tiyatronun verandasını süpüren kupkuru bir adam.

“Hayır, hayır, hayır, bu kız sıradışı. Çok genç, on dört yaşında, sürekli bir şeylere çarpıyor.”

“Söylediğiniz kadar sıradışıysa, Sıradışılık Diyarı’m deneyin.” “O nedir?”

“Lunaparka dönüştürülmüş eski bir sirk. Orda her türden gösteri yapılır, şair karavanları, yıldız dansözler, korku tüneli, vahşi fillerden oluşan atlıkarınca, şarkıcı kuşlar, yaşayan canavarların geçit töreni... Küçük bir şarkıcıları vardı sanırım. Pablo Jardim Sokağı numara 7’de, Cartuja Mahallesi’nde, buraya çeyrek saat mesafede.”

“Çok teşekkürler bayım.”

“İlginç bir yerdir, seveceksiniz... Yine de iyi şanslar!”

Bizi Sıradışılık Diyarı’na götüren yolda, Melies bana son birkaç tavsiyede bulundu.

“Bir poker oyuncusu gibi düşünmelisin. Asla ne korkularını ne de şüphelerini belli etme. Sen en büyük kartına oynuyorsun, kalbine. Bunun bir zayıflık olduğunu düşünüyorsun, ama bu zayıflığı avantaja dönüştürme hamlesini yaparsan, bu saat seni özel kılacaktır. Farkın seni inanılmaz çekici kılacak!” “Sakatlığım bir baştan çıkarma silahı olacak, öyle mi? Buna inanıyor musun?”

“Elbette! Küçük şarkıcının, gözlüklerini takmayıp her yana çarpmasının seni cezp etmediğini mi sanıyorsun?”

“Ah, o öyle değil ki...”

“Bu bundan başka bir şey değil, gerçekten, ama bu ‘fark,’ onun çekiciliğine eşlik ediyor. Kendi farkını kullan, işte o an geldi.”

❖❖❖

Sıradışılık Diyarı’m çevreleyen çitlerden girdiğimizde saat akşamın onu olmuştu. Dar geçitlerden geçtik, her yerden müzik sesi yükseliyordu, üst üste binen melodiler eğlenceli bir şamata çıkarıyordu. Toz ve kızartma kokusu yayan büfeler göründü; burada çok susuyor olmalıydılar!

Eski kulübe topluluğu, en ufak bir üfleyişte yıkılacakmış hissi veriyordu. Şarkıcı kuşların evi, kalbime benziyordu; ama daha büyüğüne. Kadrandan çıkışlarını görmek için vuran saati beklemek gerekiyordu; içerde yaşayan hiçbir şey olmayınca bir saati ayarlamak çok kolaydı.

Uzunca bir süre turladıktan sonra, bir duvarda geceki gösterileri duyuran, fotoğrafların desteklediği bir afiş gördüm.

Bayan Akasya, acı flamenko sosu, saat 22’de, küçük sahnede,korku tünelinin karşısı.

Yüz hatlarını bir anda hatırladım. Onu dört yıl boyunca rüyalarımda aramıştım ve şimdi, yarışın sonunda, gerçeklik nihayet üstünlük kazandı! Kendimi ilk uçma denemesinden sonra başı dönmüş bir piliç gibi hissediyordum. Hayal kurmanın güvenli yuvası yıkılıyordu, kendimi boşluğa fırlatmam gerekecekti. Küçük şarkıcının elbisesine dikilmiş kâğıt güller, vücudunun hâzinelerinin haritasını çiziyordu. Dilimin ucunda elektrik tadı vardı. Patlamaya hazır bir bombaydım, korkmuş bir bomba ama yine de bir bomba.

Sahneye doğru yöneldik ve seyirciler için ayrılmış sandalyelere oturduk. Sahne bir karavan örtüsünün altına kurulmuş basit bir platformdu. Dile kolay, birkaç saniye sonra onu görecektim... Onuncu yaş günümden bu yana kaç milyon saniye geçmiştir? Kaç milyon defa bu anın hayalini kurdum? Beni saran coşku o kadar yoğundu ki yerimde güçlükle oturuyordum. Göğsümün içinde, yolundaki her şeyi silip süpürmeye hazır gururlu yeldeğirmeni, küçük bir İsveç guguklusuna dönüşmüştü.

İlk sıradaki insanlar, saatimin gittikçe daha çok çıkardığı gürültüden rahatsız olmuş halde, etrafımda dönmeye başlamışlardı. Melies onlara bir kedi gülümsemesiyle karşılık verdi. Üç kız kıkırdayarak gülüyor ve şu anlama gelmesi muhtemel İspanyolca bir şeyler söylüyorlardı: “Bu ikisi canavarların kulübesinden kaçmış.” Bence bir kez daha dikkatlice bakılmayı hak ediyorduk.

Birden ışıklar yandı. Yanık bir müzik her yanı sardı ve geride, perdenin arkasında kımıldanan bir gölge fark ettim. Tamdık bir gölge...

Küçük şarkıcı, sarı ayakkabılarını platforma vurarak sahneye girdi. Topuklarının üzerinde dengede yaptığı kuş dansına başladı. İnce bülbül sesi hatıralarımdakinden bile daha iyi geliyordu kulağa. Ona rahatça bakmak istiyordum, kalbimi onun varlığına alıştırmak.

Bayan Akasya göğsünü kabarttı ve ağzı esnedi; sanki bir hayaleti öpüyordu. İri gözlerini yumdu, avuçlarını çırptı ve elleri kastanyet gibi havaya kalktı.

İçli bir şarkı sırasında kalbim yeniden harekete geçti. Hiç olmadığı kadar utandım. Melies’in gülen gözleri paniklememi önledi.

Küçük şarkıcımın kendi kendiyle bu mücadele tarzı, bulunduğu köhne yere neredeyse uygunsuzdu. Sanki plastik bir stadyum maketi içinde kendi olimpiyat meşalesini yakıyordu.

Gösterinin sonunda, birçok insan onunla bir-iki çift laf etmek veya bir imza almak istedi. İmza istemeyecek, ondan yalnızca “ay”ı isteyecek olmama rağmen ben de sıraya girmek zorunda kaldım. O ve ben ayın hilalinde sarmaş dolaştık. Melies:

“Soyunma odasının kapısı açık ve içeride kimse yok!” diye fısıldadı.

Bir hırsız gibi süzüldüm.

Ardımdan ufacık soyunma odasının kapısını örttüm ve makyaj malzemelerini, sıra sıra pullu çizmelerini ve peri Clochette’i hayal kırıklığına uğratmayacak gardırobunu incelemeye koyuldum. Onun kadınsılığma bu denli yakın olmak beni memnuniyetle utandırdı, parfümünün hoşluğuyla kendimden geçtim. Durdum ve kanepesinin ucuna ilişerek oturdum.

Tam o anda kapı açıldı. Küçük şarkıcı eteklerinde bir kasırga görüntüsüyle içeri girdi. Sarı ayakkabıları hızla ayağından çıktı. Saç tokaları döküldü. Tuvalet masasının önüne oturdu. Ölülerin en ölüsü bile benden daha gürültülü olurdu.

Deri değiştiren pembe bir yılan gibi nazik, makyajını çıkarmaya koyuldu, sonra bir çift gözlük taktı.

“Siz, burada ne yapıyorsunuz?” dedi beni aynada görerek.

“İzinsiz girdiğim için özür dilerim. Sizi şarkı söylerken dinlediğimden beri, işte birkaç seneden beri, yalnızca tek bir hayalim oldu: Sizi yeniden görmek. Buraya ulaşmak için Avrupa’nın hemen hemen yarısını kat ettim. Kafamda yumurtalar ezdiler ve az daha ölülerle aşkta uzman biri içimi deşip boşaltıyordu. Ben kesinlikle büyük bir aşk engelliyim ve kader, kalbim tam da sizi gördüğümde hissettiğim duygusal depremi kaldırabilecek durumda değil, ama işte sizin için direniyor.” İşte ona söylemek için yanıp tutuştuklarım bunlardı. Ama bunun yerine bir mezar taşı orkestrasından daha sessiz bekledim.

“İçeri nasıl girdiniz?”

Kızgındı ama şaşkınlığı öfkesini azaltmışa benziyordu. Gözlüklerini gizlice çıkarışında bir merak gizliydi.

Melies bana: “Dikkat, o bir şarkıcı ve güzel, bu kalbe girmeye çalışan ilk kişi olmasan gerek... Çekiciliğin en üst noktası, onu baştan çıkarmaya çalışmıyormuşsun gibi görünmektir.” “İyi kapanmamış olan kapınıza yaslandım ve kendimi kanepenizin üzerinde buldum.”

“Üzerini değişmek üzere olan bir kızın soyunma odasındaki kanepeye düşmeyi sık sık başarır mısınız?”

“Hayır, hayır pek sık değil!”

Telaffuz edilen her kelimenin müthiş önemi varmış gibi geliyordu bana; hece hece ve güçlükle dökülüyorlardı; taşıdığım düşün ağırlığı hissediliyordu.

“Normalde hangisine düşmeyi başarırsınız? Doğrudan yatağa mı, yoksa duşun altına mı?”

“Normalde bu başıma gelmez.”

Melies’in pembe büyücülük derslerini yeniden anımsamaya çalışıyordum. “Kendini olduğun gibi göster, gül veya ağla, ama onunla arkadaş olmaya çalışıyormuş gibi görünerek. Onunla ilgilen, yalnızca kalçalarıyla değil. Bunu başarmak zorundasın, yalnızca kalçalarıyla ilgilenmediğini göstermelisin. Birinin sırf kalçalarıyla ilgileniyor olsak bu kadar uzun süre titremeyiz, öyle değil mi?”

Hepsi doğruydu, ama şimdi onları hareket ederken görünce, elbette kalçalarıyla da ilgileniyordum, karmaşık olan sadece bunu ifade etmekti.

“Konser boyunca tüm şu lanet tik-takları yapan siz değil misiniz? Sanırım sizi tanıyorum...”

“Beni tanıyor musunuz?”

“Evet, ne istiyorsunuz benden?”

Dengemi kurup göğsümde kalan tüm havayı çekerek:

“Size bir şey vermek istiyorum. Çiçek değil, çikolata da...” “Nedir öyleyse?”

Çantamdan gözlük demetini çıkardım ve titrememeye odaklanarak ona uzattım. Yine de titredim, demet tıkırdadı.

Somurtan bir bebek gibi yüzünü buruşturdu. Bu yüzde öfkeden çok bir gülümseme gizlenmiş de olabilirdi, nasıl düşüneceğimi bilemedim. Demet ağırdı, ne kolumun tutulması ne de gülünç duruma düşmem işten değildi.

“Nedir bu?”

“Bir demet gözlük.”

“Sevdiğim çiçek bu değil.”

Dünyanın kıyısında, çenesinin içinde bir yerde ve dudaklarının birleşim yerinde minicik bir gülümseme belirdi.

“Teşekkürler ama şimdi rahatça üstümü değiştirmek istiyorum.”

Bana kapıyı açtı, yansıyan ışık göz kamaştırıcıydı. Ellerimi gözleriyle kamaşmanın arasına koydum, yüzü yavaşça yatıştı. Harika bir yakınlaşma anıydı.

“Gözlük takmıyorum, küçük yüzümle beni bir sinek gibi gösteriyor.”

“Bence çok yakışıyor.”

Sinek hikâyesiyle o, bu yakınlaşmanın gerginliğini yumuşatmıştı; bense “çok yakışıyor” diyerek gerilimi tekrar yükseltmiştim. Devamındaki kısa sessizlik bir papatya fırtınası kadar tatlıydı.

“Sizi tekrar görebilir miyim, gözlüklü veya gözlüksüz?”

“Evet.”

Beş

Jack,

Bu mektup çok ağır, öyle ağır ki acaba güvercin bu haberlerle uçmayı başaracak mı diye soruyorum kendime.

Bu sabah, Luna, Anna ve ben tepenin başına vardık, evin kapısı sonuna değin açıktı, ama içerde kimse yoktu. Madeleine’nin tüm kutuları açıktı ve kedi de yok olmuştu.

Madeleine’i aramaya çıktık. En sonunda onu St. Calford Hapishanesi’nde bulduk. Onu görmemize izin verilen birkaç dakika içinde, biz evden ayrıldıktan en fazla birkaç dakika sonra polisin onu tutukladığını açıkladı ve endişelenmeye gerek olmadığını, ilk kez hapse girmediğini ve her şeyin yoluna gireceğini söyledi.

Onun serbest bırakıldığını, nasıl bir eliyle yemek yapıp diğer eliyle binlerini onardığını ve seni nasıl özlediğini anlatmak isterdim. Ama dün akşam Madeleine gitti. Gitmeye karar verdiği ama asla geri dönemeyeceği bir yere olan yolculuğuna çıktı. Vücudunu hapishanede bıraktı ve yüreği özgürlüğüne kavuştu. En ağır üzüntüde bile unutma ki sen

ona gerçek bir anne olma duygusunu tattırdın. Bu onun en büyük düşüydü.

Şu anda güvercinin senden haber getirmesini bekliyoruz. Şu lanet kuş çabucak varsa. Madeleine’nin hâlâ yaşıyor olduğunu sanıyor olman düşüncesiyle çaresiziz- Bu mektubu tekrar okumamaya çalışacağım, yoksa onu yollamaya asla cesaret edemeyebilirim.

Anna, Luna ve ben sana bu yeni durumu atlatman için cesaret diliyoruz.

Tüm sevgimizle.

Arthur

Not: Ve asla unutma, Oh When the Saints!

Paniğe kapıldığımda kalbimin mekaniği, kendimi tekerleri virajlarda fırlayan dumanlı bir lokomotif sanacak kadar yoldan çıkıyordu. Kendi korkumun raylarında yol alıyordum. Neden korkuyordum? Senden, daha doğrusu sensiz benden. Duman, kalbimin mekaniğini panikletiyor ve rayların altına sızıyordu. Ah Madeleine, nasıl yaktın beni. Son sarılışımızın sıcaklığını hâlâ hissediyorum; buna rağmen, şu dünyanın en soğuk gününü hiç yaşamamışım gibi üşüyorum.

Tren gümbürtülü bir çarpmayla sarsıldı. Eski külüstür kalbimi kollarına bırakmak için zamanı geriye çevirmek isterdim. Trenin değişen ritmi gürültü çıkarmama neden oluyordu, bunu başka bir sefer önlemeyi başaracaktım ama şimdi kalbimde mısır patlatıyorlar gibiydi. Ah Madeleine, gözyaşlarının tamamını çoktan içtiğim halde, Londra’nın gölgelerinden henüz çıkamadım! Ah Madeleine, bir sonraki durakta bir saatçiye uğrayacağıma söz veriyorum. Göreceksin, yanma iyi bir halde geleceğim; aslında, onarma yeteneğini bir kez daha üzerimde uygulayabilesin diye, gereğince ayarlanmamış olarak...

❖ ❖❖

Zaman geçtikçe, tren beni daha çok korkutmaya başladı, tüten ve çatırdayan kalbi benimkinden daha çok dağılmış görünüyordu. O da onu izleyen lokomotife âşık olmuştu herhalde. En azından benim gibi arkasında bıraktığı bir hüznü vardı.

Kendimi vagonumda yalnız hissediyordum. Madeleine’in gözyaşları başımı fırıl fırıl döndürüyordu. Kusmalı veya biriyle konuşmalıydım. Pencereye dayanmış bir şeyler yazmakta olan büyük birini fark ettim. Uzaktan, silueti Arthur’unkine benziyordu ama yaklaştıkça bu his yok oldu. Gölgeler dışında etrafında kimse yoktu. Yalnızlıktan başım dönmüş halde, yine de söze girdim:

“Ne yazıyorsunuz bayım?”

Adam sıçradı ve yüzünü sol koluyla gizledi.

“Sizi korkuttum mu?”

“Beni şaşırttın, ikisi farklı.”

Yazmayı sürdürdü, tablo yapıyormuş gibi yazdıklarını düzeltti. Başım daha hızlı dönmeye başladı.

“Ne istiyorsun ufaklık?”

“Endülüs’teki bir kadının kalbini çalmak istiyorum, ama aşkı hiç tanımıyorum. Tanıdığım kadınlar bana bu konuda asla bir şey öğretmek istemediler ve bu trende kendimi yalnız hissediyorum... Belki siz bana yardımcı olabilirsiniz.”

“Fena halde yanılıyorsun, evlat! Aşk konusunda pek yetenekli değilim... Canlılarla olmuyor, hiçbir koşulda. Hayır, canlılarla asla olmaz.”

Ürpermeye başladım. Omzunun üzerinden, onu rahatsız etmişe benzeyen şeyi okudum.

“Bu kırmızı mürekkep...”

“Bu kan! Şimdi defol ufaklık, defol git!”

Birçok kâğıt parçası üzerine düzenli olarak aynı cümleyi

yazmıştı: “Naçiz hizmetkârınız, Karındeşen Jack.”

“Aynı ismi taşıyoruz, sizce bu iyiye işaret mi?”

Omuz silkti, bundan fazla etkilenmemiş olmamasına kırılmıştım. Tren boğuk bir ıslık çaldı, dumanı pencerelerden içeri doldu. Şimdi titriyordum.

“Defol ufaklık!”

Sol topuğuyla yere sertçe vurdu, bir kediyi korkutmaya çalışır gibi. Bir kedi değildim ama bu hareket bende aynı etkiyi yarattı. Çizmelerinin gürültüsü treninkine yarışıyordu. Adam bana doğru döndü, yüzündeki çizgiler bıçak gibi keskindi. “Defol şimdi!”

Bakışındaki hiddet bana Joe’yu anımsattı, dizlerim titredi. Bana yaklaştı ve ilahi okur gibi:

“Gidin sisler! Avlanmış treninize çarpıp kapatın. Sisin içinde size, keserek, ince, sarışın ve esmer kadın hayaletleri yapabilirim...”

Sesi hırıltılıydı.

“Onları korkutmadan kesebilirim... ve naçiz hizmetkârınız, Karındeşen Jack diye imzalarım! Korkma evlat, yaşamak için korkutmayı çok çabuk öğreneceksin...”

Kalbim ve bedenim hızlanmıştı, ama hareketliliği bu kez aşktan değildi. Trenin koridoruna çıktım. Kimse yoktu. Karm-deşen, bütün pencerelerin camlarını bir kamayla kırarak beni izledi. Koşuyordum ama o yürüyorken bile benden hızlıydı. Yeni bir vagon. Kimse yok. Ayak sesleri yaklaştı, kuşlar çoğaldı, kuşlar ceketlerini, gözlüklerini çıkardılar, üzerime atladılar. Aramızdaki mesafeyi açmak için koltukların üzerine sıçradım. Geriye döndüm, Jack’in gözleri tüm treni aydınlatıyordu, kuşlar bana saldırdılar. Karındeşen Jack’in gölgesi, görme sınırında lokomotifin kapısı... Jack beni aşağıya atacak! Ah Madeleine! Karnıma değin acı veren saatimin sesini bile duymuyorum. Sol eli omzumu yakaladı. Beni öldürecek, beni öldürecek ve benim âşık olmaya bile vaktim olmayacak!

Tren yavaşlıyor gibiydi, bir gara girdi.

“Korkma evlat, hayatta kalmak için korkutmayı çok hızlı öğreneceksin!” dedi Karmdeşenjack son olarak, silahını yerine koyarken.

Dehşetle titredim. Sonra merdivenlerden indi ve platformda bekleyen yolcu kalabalığının arasında buharlaşıp gözden kayboldu.

Victoria Garı’nda bir banka oturup kendime geldim. Kalbimin tik-takları yavaşladı, saatin ahşabı hâlâ çok sıcaktı. Âşık olmanın, neredeyse hayalet bir trende Karmdeşen Jack’le yalnız seyahat etmekten daha korkunç olmadığını düşündüm. Bir asma kuşu kız nasıl olur da bir karmdeşenden daha beter kalbimin ayarını bozabilirdi? Gözlerindeki kötücül rahatsızlıkla mı? Sonsuz kirpikten silahıyla mı? Göğüslerinin müthiş kavisiyle mi? İmkânsız. Bu, az önce yaşadığım şey kadar tehlikeli olamaz.

Bir serçe yelkovanımın üzerine kondu, sıçradım. Lanet olsun, ödüm kopmuştu! Tüyleri yavaşça kadranımı okşuyordu. Onun gitmesini bekledim ve Büyük Britanya’dan uzaklaşmak için acele ettim.

Manş’ı geçtiğim bot, Londra treni kadar ürpertici değildi. Solgun çiçek görünümlü birkaç yaşlı kadın dışında kimsenin korkutucu bir tarafı yoktu. Yine de içinde bulunduğum melankolinin sisi dağılmakta yavaş davranıyordu. Kalbimi anahtarla tekrar kurdum, kalbimi kurmanın vakti gelmiş gibi hissetmiştim. En azından anıları kurmanın. Hayatımda ilk kez anılarımı düşünüyordum. Evden tek başıma dün çıkmıştım ama bana sanki çok uzun zaman olmuş gibi geliyordu.

❖❖❖

Paris’te Seine kıyısında, yemekten hep nefret ettiğim ama kokusuna bayıldığım sebze çorbası kokan bir restoranda öğle yemeğimi yedim. Tombul garson bana bir bebeğe gülümser gibi gülümsedi. Ufak tefek, tatlı yaşlılar fısıltıyla konuşuyorlardı. Çatal kaşıkların gürültüsünü dinliyordum. Bu sıcak atmosfer bana Doktor Madeleine’in evini anımsattı. Tepenin başında ne yaptığını düşündüm. Ona yazmaya karar verdim.

Sevgili 'Madeleine,

'Ben gayet iyiyim, §u anda Vari&’teyim. Umarım Jûeuepalis &etıi rnûat bırakmış tır. ’Dânüçümü beklerken mezarıma çiçek bırakmayı unutma!

Seni âdedim , evi de.

Saatime iyi bakıyanun. 'Benden istediğin gibi, tüm dııygulai'i ayaıiayacak bir saatçi bulmaya çalışacağım. cAı/tûıu'’u, Jama’yı aeoinna’yı benim için âp.

“'Küçük Jack"

Güvercinin hafif seyahat edebilmesi için inanılmaz kısa yazdım. Hızlıca haber almak istiyordum. Kelimelerimi kuşun ayağına sardım ve onu Paris’in gökyüzüne fırlattım. Eğik halde uçmaya başladı. Luna ona çiftleşme dönemine özel, dikkat çekici tüyler yapmak istemişti. Başının yanlarını da tıraş etmişti, o zamandan beri, kanatlı bir tuvalet fırçasına benziyordu. Kendime, bu eski posta yöntemini kullanmak zorunda mıydım diye sordum.

Daha uzağa gitmeden evvel bir saatçi bulmalıydım. Yola çıktığımdan beri saatim hiç olmadığı kadar çok gıcırdıyordu. Küçük şarkıcıyı gördüğümde hazır olmak için doğru şekilde ayarlanmasını istiyordum. Bunu en azından Madeleine için yapmalıydım. St. Germain üstündeki bir bijuterinin kapısını çaldım. İki dirhem bir çekirdek yaşlı bir adam bana yaklaştı ve ziyaretimin sebebini sordu.

“Saatimi tamir ettirmek...”

“Üzerinizde mi?”

“Evet!”

Ceketimi araladım, sonra gömleğimi.

“Ben doktor değilim,” diye sertçe yanıtladı.

“Sadece ayarların düzgün olup olmadığını kontrol etmek için bir göz atamaz mısınız?”

“Ben doktor değilim, sana söyledim, ben doktor değilim!” Ses tonu hayli küçümseyiciydi, sakin kalmaya çalıştım. Saatime, ona pis bir şey gösteriyormuşum gibi bakıyordu.

“Doktor olmadığınızı biliyorum! Bu klasik bir saat, sadece iyi çalışması için zaman zaman ayarlanması gerekli...”

“Saatler zamanı göstermeye yazgılı araçlardır, başka bir şeye değil. Bu şeytani teçhizatınla defol buradan. Defol yoksa polis çağırırım!”

Okulda ve genç çiftlerle olan şey olmuştu. Bu haksızlık duygusunu iyi biliyordum ama ona asla alışamadım. Aksine, büyüdükçe bu duygu daha da acı verici oldu. Alt tarafı lanet bir ahşap saatti ve dişlileri, kalbimin çarpmasını sağlıyordu o kadar!

Bin tane kendini beğenmiş değerli taştan, eski, metal, sarkaçlı bir saat dükkânın girişinde nutuk atıyordu. Bazı köpeklerin sahibine benzemesi gibi o da sahibine benziyordu. Kapıdan çıkmadan hemen önce, onu profesyonel futbolcuların yaptığı gibi iyi, ani bir ayak hamlesiyle dürttüm. Sarkaç sallandı, balans mili iç yüzeylere sertçe vurdu. Saint-Germain Bulvarı’nda koşarken, ardımda bir cam şangırtısı duyuldu. Bu gürültünün beni yatıştırabilmesi inanılmazdı.

❖ ❖❖

İkinci saatçi, elli yaşlarında kel şişman bir adam, daha anlayışlıydı.

“Gidip Bay Melies’i görmelisin. O çok yaratıcı bir illüzyonisttir, eminim ki sorununu çözmeye daha istekli olacaktır, küçüğüm.”

“Bir saatçiye ihtiyacım var, bir sihirbaza değil!”
“Bazı saatçiler biraz sihirbazdır ve bu sihirbaz da biraz saatçidir, tıpkı başka bir yerden buraya, bir tiyatroyu kurtarmaya gelen Robert Houdin* gibi. Onu benim namıma ziyaret et, seni çok iyi onaracağına inanıyorum!”

Bu sempatik bayın neden benimle kendisinin ilgilenmediğini anlamamıştım, ama sorunumu kabul ediş tarzı rahatlatıcıydı. Ve bir sihirbazla, daha çok bir sihirbaz-saatçiyle tanışma fikri beni çok heyecanlandırmıştı. Madeleine’e benziyor olmalıydı, belki de aynı ailedendirler.

*(Jean-Eugine Robert-Houdin (1805-1871): Saatçi, illüzyonist, kilometrik sayaç ve ojtamolojik aletlerin (diğer icatlarının yanı sıra) muciti. Houdin yeniden düzenlediği bir tiyatro salonunda, öten kuşlar ve diğer mekanik becerilerle dekore ettiği saatler üretti. Onun Georges Milies üzerindeki etkisi (ilk sinema yönetmeni, özel efektlerin babası) belirgindir ve ünlü sihirbaz “Houdini" bu soyadını, bu öncüye olan saygısından dolayı seçmiştir, (ç.n.))

Seine Nehri’ni geçtim, devasa katedralin asaletinden boynum tutuldu, aynı ağrıdan ensemde ve kalçalarımda da hissettim. Tepeye kondurulmuş bir kutsal yapıyla bu şehir, birbirine monte edilmiş bir taş yığınıydı. Sonunda İtalyan bulvarına geldim, ünlü tiyatronun bulunduğu yere. Canlı görünümlü bıyıklı genç bir adam kapıyı açtı.

“Sihirbaz burada mı oturuyor?”

“Hangisi?” diye yanıtladı beni, bilmece gibi.

“Georges Melies adlı.”

“Bendenizim!”

Bir robot gibi kesik kesik ve aynı zamanda sevimli hareket ediyordu. Hızlı konuşuyor, elleriyle canlı ünlem işaretleri yapıyor, sözcüklerini bölüyordu. Ama ona hikâyemi anlattığımda dikkatlice dinledi. Sonuçta, onun için çok ilginç bir iş olacaktı.

“Bu saat bana kalp olarak hizmet etse de sizden istediğim bakım bir saatçinin işlevini aşacak türden değil.”

Saatçi-hokkabaz kadranı açtı, beni küçük cisimleri görmeyi sağlayan bir aletle dinledi; çocukluğu gözlerinin önünden geçiyormuş gibiydi. Guguk mekaniğini tetikledi ve sonra Madeleine’in eserine duyduğu hayranlığı dile getirdi.

“Saatin ibrelerini bükmeyi nasıl başardın?”

“Âşık oldum ve aşk hakkında hiçbir şey bilmiyorum. Bu yüzden öfkelendim, kavga ettim ve hatta zamanı hızlandırmayı ve yavaşlatmayı denedim. Çok mu yıpranmış?”

Bıyıklı bir çocuk gülüşüyle güldü.

“Hayır, gayet iyi çalışıyor. Tam olarak ne bilmek istiyorsun?” “Şey, Doktor Madeleine, bu saati bana yerleştiren kişi, bu takma kalbin aşk yaşamaya uygun olmadığını söyledi. Onun böylesi bir duygusal şoku kaldıramayacağına inanıyor.”

“Öyle mi? Peki...”

Gözlerini kıstı ve çenesini okşadı.

“O böyle düşünebilir... ama sen, onunla bu konuda aynı fikirde olmak zorunda değilsin, öyle değil mi?”

“Aynı fikirde değilim, bu doğru. Ama küçük şarkıcıyı ilk gördüğümde, saatimde bir deprem olduğunu hissettim. Dişlileri gıcırdadı, tik-taklarım hızlandı. Boğulmaya başladım, karmakarışık oldum ve her şey bozuldu.”

“Bu hoşuna gitti mi?”
“Bayıldım...”

“Eee, o zaman?”

“Yani, Madeleine’nin haklı olmasından çok korkuyorum.”

Georges Melies bıyıklarını çekiştirerek kafasını salladı. Aletlerini seçen bir cerrah gibi, kelimelerini seçiyordu.

“Acı çekmekten korkuyorsan, elbette acı çekme olasılığını azaltırsın. İp cambazlarını düşün, gerçekte ipte yürürken düşebileceklerini düşündüklerine inanıyor musun? Havır. bu riski kabul ediyorlar ve bu tehlikeye meydan okuyabilmenin tadına varıyorlar. Hayatını hiçbir yerini kırmamaya dikkat ederek geçirirsen inanılmaz sıkılırsın, biliyorsun... Tedbirsizlikten daha eğlenceli bir şey bilmiyorum! Kendine bir bak! ‘Tedbirsizlik’ dediğimde gözlerin parlıyor! Ah ah! 14 yaşındayken bir kız için Avrupa’yı kat etmeye kalkmak, bu tedbirsizliğe karşı büyük bir tutku değil de nedir?”

“Evet, evet... Ama kalbimi biraz kuvvetlendirmek için bir şeyiniz yok mu?”

“Aa tabi ki... Beni iyi dinle, hazır mısın? Beni çok dikkatlice dinle: Hayallerinin kadınını baştan çıkaracak tek şey, senin de söylediğin gibi, tam olarak senin kalbin. Sana doğumunda eklenmiş saat formundaki kalp değil. Esas kalbinden bahsediyorum, alttaki, etten ve kandan yapılmış, titreyen kalpten. Çalışman gereken o. Mekanik sorunlarım unut, bu onları daha az önemsemeni sağlayacaktır. Mantıksız ol ve her şeyden önce, kendini hesapsızca ver!”

Melies çok dışavurumcuydu, kendini ifade ederken yüzünün tüm hatları devreye giriyordu. Bıyıkları gülüşüyle hareket ediyor gibiydi, biraz kedilerinki gibi.

“Bunun her koşulda işe yarayacağı garantisini veremem sana; ben kısa süre önce, hayatımın kadını olduğunu düşündüğüm birinde başarısız oldum. Ama hiçbir ‘şey’ her koşulda, her zaman geçerli değildir.”

Kimilerinin dâhi dediği bu sihirbaz bana, sonunda son iksirinin elinde patladığını itiraf etmek için, aşk büyücülüğü dersi vermişti. Ama itiraf etmeliyim ki bu, didişen dişlilerimi yola getirmiş gibi, bana iyi geldi. Dinlemeyi bilen tatlı bir adamdı. İnsanları tanıdığını hissediyordunuz. Belki de insanın gizli psikolojik davranışlarını çözmeyi başarmıştı. Birkaç saat içinde sıkı fıkı olmuştuk.

“Senin hikâyen üzerine bir kitap yazabilirim; şu an benimkiymiş gibi biliyorum hikâyeni,” dedi bana.

“Yazın, bir gün çocuklarım olursa okurlar. Ama devamını merak ediyorsanız, benimle Endülüs’e gelmeniz gerekecek!”

“Depresif bir sihirbazın aşk haccmda sana eşlik etmesini istemezsin.”

“Evet, isterim, hoşuma gider.”

“Biliyorsun bazen sihir yapmakta bile başarısız olabiliyorum!”

“Öyle olmadığına eminim.”

“Bunu bu gece düşünmeme izin ver, olur mu?”

“Tamam.”

Güneşin ilk ışınları Georges Méliés’in atölyesinin içine sızarken, onun şarkı mırıldandığım duydum.

“Andalucia!* Anda! Andalucía! Anda! AndaaaaAAAH!"

Operadan çıkıp doğruca buraya gelmişe benzeyen pijamalı bir deli.

“Tamam, küçük adam. Seyahat etmeliyim, kendimi sonsuza dek, kelimenin tam ve mecazi anlamıyla, melankoli altında ezilmeye terk etmeyeceğim. İkimize eşlik edecek olan, büyük bir taze hava dalgası! Eğer hâlâ yol arkadaşın olmamı istiyorsan.”

“Elbette! Ne zaman gidiyoruz?”

“Kahvaltıdan hemen sonra!” diye yanıtladı beni çıkınını göstererek.

*((İspanyolca) Endülüs (ç.n.)

Yumuşak reçelli turtaları yiyip çok sıcak çikolatayı içmek için, sallanan bir masaya yerleştik. Madeleine’in evindeki kadar güzel değildi, ama bu kesilmiş kâğıtlardan yapılmış dünya dışı mekânın ortasında yemek eğlenceliydi.

“Biliyor musun, âşıkken sürekli bir şeyler icat ederdim. Nişanlımı eğlendirmek için havai fişek gösterisi, illüzyon ve hileler yapardım. Sanırım sonunda icatlarımdan bıktı,” dedi aşağı düşmüş bıyığıyla. “Sadece onun için bir ay yolculuğu hazırlamak istedim, ama ona esas yeryüzünde bir yolculuk teklif etmem gerekirdi. Ona evlilik teklif etmem, atölyemden daha yaşanabilir bir ev bulmam, bilmiyorum...” dedi iç çekerek. “Bir gün, raflardan iki tahta parçası kestim, sonra onlara, ay ışığında birlikte gezebilmemiz için, tekerlikli bir sedyeden çıkardığım tekerlekleri monte ettim. Asla binmek istemedi. Ve rafları tamir etmek zorunda kaldım. Aşk her zaman kolay değildir evlat,” diye tekrarladı düşünceli bir tavırla. “Ama sen ve ben bu tahtalara bineceğiz! Kaykaylarımızın üstünde Avrupa’nın yarısını kat edeceğiz!”

“Bazen trene de bineceğiz değil mi? Çünkü yine de biraz acelem var...”

“Zaman seni bunaltıyor mu?”

“O da var.”

Sanırım saatim kırık kalpleri mıknatıs gibi çekiyordu. Madeleine, Arthur, Anna, Luna, hatta Joe; ve şimdi de Mdies. Bana öyle geliyor ki onların kalpleri iyi bir saatçinin bakımına benimkinden daha fazla ihtiyaç duyuyor.

Bir

16 Nisan 1874 günü boyunca Edinburg’a kar yağdı. Alışılmadık türden, çok soğuk bir hava kenti esir almıştı. Yaşlılar bunun, dünyanın en soğuk günü sayılabileceğini iddia ediyordu. Güneş sonsuza dek ortadan kaybolmuş gibiydi. Rüzgâr sert, kar taneleri havadan hafifti. BEYAZ! BEYAZ! BEYAZ! Sessiz bir patlama. Beyazlıktan başka bir şey görünmüyordu artık. Duman çıkaran lokomotifleri anımsatan evlerin bacalarından yükselen gri dumanlar, çelik rengi gökyüzünü aydınlatıyordu.

Edinburg ve sarp sokakları başkalaşmıştı. Çeşmelerden buz saçakları sarkıyordu. Her zaman şırıl şırıl akan yaşlı ırmak, denize kadar uzanan buzdan bir şeride dönüşmüştü. Dalgalar, kırılan camlar gibi ses çıkarıyordu. Don, kedilerin vücudunu pullarla süsleyerek harikalar yaratıyordu. Ağaçlar, beyaz gecelikleri içinde, dallarıyla aya doğru esneyen ve asfalt buz pistinde kayan arabaları izleyen kocaman perilere benziyordu. O kadar soğuktu ki uçan kuşlar havada donu veriyordu. Düştüklerinde çıkan ses, ölümden beklenemeyecek kadar yumuşaktı.

Bu, dünyanın en soğuk günüydü. Dünyaya gelmeye hazır olduğum gün bugündü.

Edinburg’un ortasında, zirvesinde iyi kalpli Kral Arthur’un yattığı, mavi kuvars kaplı, “Arthur’un Tahtı” denen volkanın en yüksek tepesindeki eski bir evde doğdum. Evin çatısı çok sivri ve inanılmaz derecede yüksekti. Kasap bıçağı şeklindeki baca, yıldızları işaret ediyordu. Ay, hilal şeklini burada daha da keskinleştiriyordu. Etrafta ağaçlardan başka hiçbir şey yoktu.

İçerdiyse her şey, ev kocaman bir köknar ağacının gövdesine oyulmuşçasma ahşaptandı. İnsan kendini bir kulübede sanabilirdi: son derece kaba, görünür kirişler, tren mezarlığından alınıp yenilenmiş küçük pencereler ve derme çatma eğik bir sehpa... Kuru yaprak doldurulmuş sayısız yün minder, bir yuva havası yaratıyordu. Birçok gizli doğum bu evde yapılıyordu.

Burada, kent sakinlerinin deli dediği ebe; daha ziyade yaşlı bir kadına göre gayet güzel olan, garip Doktor Madeleine yaşıyordu. Bakışlarındaki parıltı canlı ve içtendi ama gülümseyişinde bir yapaylık vardı.

Doktor Madeleine, fahişelerin, terk edilmiş kadınların, geleneksel anlayışa göre, çocuk yapmak için çok genç veya fazla sadakatsiz olanların çocuklarını dünyaya getiriyordu. Doğumların yanı sıra, Doktor Madeleine insanları onarmaya bayılıyordu. Hareketli protez, cam göz ve tahta bacakta uzmandı. Tüm bunlar atölyesinde bulunuyordu.

19. yüzyılın sonlarında, onun büyücü olduğundan şüphe-lenilmesi için daha fazlasına gerek yoktu. Kentte, yeni doğan bebekleri ektoplazmik* kölelere çevirmek için öldürdüğü ve canavarlar dünyaya getirmek için tüm kuş türleriyle çiftleştiği söyleniyordu.

(*Ektoplazma (ectoplasm), trans haline geçmiş medyumların vücutlarından, özellikle ağız, burun, kulak gibi organlarından çıktığı, havada yayıldığı, bazen gözle görülebildiği ve elle dokunulabildiği ileri sürülen şekilsiz (amorö, algılanması zor maddelere verilen addır, (ç.n.))

Gencecik annem, uzun süren ıkınma vazifesini yerine getirirken, endişeli tek gözüyle pencereden kar tanelerini ve sessizce yere düşen kuşları izliyordu. Hamile taklidi yapan bir çocuk gibiydi. Akimda bir yığın dert vardı, bana bakamayacağını biliyordu. Bakışlarını, doğurmak üzere olan karnına indirmeye güçlükle cesaret edebildi. Dünyaya gelişim kasıklarına baskı yaparken, gözkapakları huzurla kapandı. Teni, sanki yatak ter-liyormuş, yahut bedeni eriyormuş gibi çarşaflara karışmıştı.

Buraya gelmek için tepeyi tırmanırken ağlamıştı. Donan gözyaşları, kopan bir kolyeden dökülen incilere benziyordu. Bunlar, kat ettiği yol boyunca ayaklarının altında, parıldayan bilyelerden bir halı oluşturmuştu. Yürürken ayağı kaydı, sonra devam etti, yeniden ve yeniden... Adımları çok hızlandı. Topukları birbirine dolandı, ayak bilekleri titredi ve hızla öne doğru düştü. İçeride, kırılan bir kumbara sesi çıkardım.

Gördüğüm ilk şey Doktor Madeleine oldu. Parmakları, zeytin -veya ufacık bir ragbi topu- şeklindeki kafamı yakalayıp sakince kavradı.

Annem bakışlarını kaçırmayı yeğlemişti. Zaten artık göz-kapakları kalkmıyordu. “Aç gözlerini! Şu doğurduğun minik kar tanesine bak!”

Madeleine, büyük ayaklı beyaz bir kuşa benzediğimi söyledi. Annem, ne bana bakmak ne de yeni bir benzetme duymak istemediğini belirtti.

“Hiçbir şey görmek veya bilmek istemiyorum!”

Doktor aniden bir şey fark etmiş gibi, parmağının ucuyla durmadan minik göğsüme bastırıyordu. Gülümseyişi yüzünden silindi.

“Kalbi çok sert, galiba donmuş.”

“Benimki de öyle, inanın abartmaya değmez.”

“Ama kalbi gerçekten donmuş!”

Beni tutup şöyle bir salladı. Vücudum, karıştırılan bir alet çantası gibi gürültü çıkardı.

Doktor Madeleine, yaptığı işin gereklerini yerine getirmek için koşuşturuyordu. Annem yatağında oturmuş bekliyordu. Şimdi titremeye başlamıştı, soğuk artık iyice kendini hissettiriyordu. Oyuncak dükkânından kaçmış porselen bir bebek gibiydi.

Dışarıda kar şiddetini artırdı. Çatılara tırmanan sarmaşık gümüşi bir renk almıştı. Pencerelerin üstünden sarkan yarı saydam güller, anacaddeyi aydınlatıyordu. Kediler, tırnakları kaldırım kenarlarındaki oluklara sıkışmış halde, çirkin canavar heykelciklerine dönüşmekteydi.

İrmakta balıklar korkmuş ve oldukları yerde durup kalmışlardı. Tüm kent bir cam üfleyicinin etkisindeydi ve o, kulakları ısıran bir soğuk üflüyordu. Dışarıda macera yaşamaya cüret eden cesur fareler, birkaç saniye içinde kendilerini, tanrının biri az önce fotoğraflarını çekmiş gibi felç olmuş halde buluyorlardı. Koşuşturmanın telaşıyla bazıları, bir balenin son perdesini kaymaya başlıyordu. Tüm bu manzara güzel sayılabilirdi; herkes, her şey kendi stilinde, gökyüzüne takılı eşarplarıyla bükülmüş melekler, gösterilerinin sonundaki müzik kutusu balerinleri gibi son nefeslerinin ritmiyle yavaşlıyordu.

Her yerde, gül bahçesi gibi duran çeşmelerin yakınlarından geçenler, buzun içinden geçip gidiyormuş gibi görünüyordu. Sadece saatler, hiçbir şey olmamış gibi kentin kalp atışlarını vuruyordu.

“Arthur’un Tahtı’mn tepesine çıkmamam konusunda uyarmışlardı beni. Üstelik bu yaşlı kadının deli olduğunu da söylediler,” diye düşündü annem. Zavallı kız soğuktan donmuştu. Doktor kalbimi onarmayı başarırsa, bu sefer de onun kalbiyle uğraşması gerekecekti herhalde... Bir tezgâhın üstünde, gövdem metal mengeneye sıkıştırılmış halde, çırılçıplak uzanmıştım. Ve kadın beni kesmeye başladı.

Çok yaşlı siyah bir kedi, bir damat edasıyla tezgâhın üstüne sıçradı. Doktor ona bir çift gözlük yapmıştı. Suratındaki yeşil çerçevelerle çok havalı görünüyordu. İlgisizce ameliyatı izlemeye başladı. Bir tek ekonomi gazetesiyle sigarası eksikti.

Doktor Madeleine, mekanik saatlerin olduğu rafı karıştırmaya koyuldu. Çok sayıda değişik model çıkardı. Sert görünümlü simetrik, yuvarlak, ahşap, metalik veya ibreleri bile gösterişli saatler. Tek kulağıyla sakat kalbimi, diğeriyle tik-takları dinledi. Gözleri kısıldı, durumdan memnun değil gibiydi. Bir domates almak için pazarda on beş dakika harcayan şu sıkıcı yaşlıları andırıyordu. Sonra, bir anda gözleri parladı. “İşte bu!” diye bağırdı, parmak uçlarıyla guguklu bir saatin dişlilerini okşayarak.

Bulduğu saat yaklaşık sekize dört milimetre boyutunda, gövdesi, dişlileri ve kadranı hariç, tamamen ahşaptandı. Cilası gayet gösterişsizdi. “Sağlam,” diye yüksek sesle düşündü doktor. Guguk kuşu küçük parmağımın kemiği büyüklüğünde, kara gözlü ve kırmızı renkteydi. Sürekli açık duran ağzı, ona ölü bir kuş havası veriyordu. Madeleine bana, “Bu saat sana iyi bir kalp olacak! Kuşa benzeyen başına da gayet uyacak,” dedi.

Şu kuş meselesi hiç hoşuma gitmemişti. Öte yandan, hayatımı kurtarmaya çalışıyordu, çok sorgulamamaya karar verdim.

Doktor Madeliene beyaz bir önlük giydi; bu sefer kesindi, pişirecekti beni. Kendimi, öldürülmeden kızartılacak bir tavuk gibi hissediyordum. Bir kâsenin içindekileri karıştırdı, kaynakçı gözlüklerini taktı ve yüzünü bir mendille örttü. Artık gülümsediğini göremiyordum. Üzerime eğildi ve bana eter koklattı. Gözkapaklarım kapandı; buralardan çok uzaktaki bir yaz akşamında kapanan esnek panjurlar gibi. Artık bağırmak gelmiyordu içimden. Ben doktoru izlerken, uyku beni yavaşça teslim aldı. Her yeri yuvarlaktı; gözleri, buruşuk elma yanakları ve göğüsleri. Gerçek bir kundak makinesi. Karnım aç değilken bile göğüslerini emmek için açmışım gibi yapardım.

Madeleine göğsümün derisini tırtıklı büyük bir makasla kesti. Minik dişlerin teması biraz gıdıklıyordu. Küçük saati derimin altına kaydırdı ve dişlileri kalbin arterlerine bağlamaya başladı. Çok hassas bir işti bu, hiçbir şeye zarar vermemek gerekiyordu. Bir düzine düğüm atmak için çok ince, güçlü bir çelik tel kullandı. Kalp arada sırada atıyordu ama arterlere yollanan kan zayıftı. “Ne kadar da beyaz!” dedi alçak sesle.

Saat doğru zamanı gösteriyordu. Doktor Madeleine, saati gece yarısına ayarladı... Hiçbir şey olmadı. Mekanik sistem kalp atışlarını taşıyacak kadar güçlü değildi. Kalbim tehlikeli uzunlukta bir süre boyunca atmadı. Başım dönüyor, yorucu bir rüyadaymış gibi hissediyordum kendimi. Doktor saatin dişlilerine, hareketi tetiklemek için hafifçe dokundu. “Tik-tak” yaptı saat, “Bu-bum” diye yanıtladı kalp ve arterler kırmızıya boyandı. Yavaş yavaş tik-taklar hızlandı, bu-bumlar da. Tik-tak. Bu-bum. Tik-tak. Bu-bum. Kalbim neredeyse normal bir hızda atmaya başladı. Doktor Madeleine, parmaklarını yavaşça dişlilerden çekti. Saat yavaşladı. Doktor mekanizmayı çalıştırmak için aleti yeniden hareket ettirdi; ama parmaklarını çeker çekmez kalbin ritmi bozuluyordu. Bir bombayı, kendi kendine ne zaman patlayacağını sorarak, kandırmaya çalışıyor gibiydi.

Tik-tak. Bu-Bum. Tik-Tak. Bu-bum.

Güneşin ilk ışınları, karın üstünden yansıyıp kepenklerin arasından sinsice süzülerek odaya doldu. Doktor Madeleine çok yorgundu. Ben uyuyakalmıştım; belki de ölmüştüm çünkü kalbim uzun süre önce durmuştu.

Birden guguk kuşu göğsümde öyle kuvvetli öttü ki şaşkınlıkla öksürdüm. Gözlerim fal taşı gibi açılmış halde, Doktor Madeleine’i, dünya kupasının finalinde penaltı atmış gibi kolları havada gördüm.
Sonra derimi usta bir terzi gibi dikmeye koyuldu; zarar gördüğüm söylenemezdi, daha ziyade derim yaşlanmıştı, Charles Bronson’un kırışıklıkları gibiydi. Havalı. Kadran, büyük bir kapakla korunmuştu.

Her sabah, bir anahtar yardımıyla kalkıyordum. Bu olmadan tüm gün uyuyabilirdim.

Annem, içinden ibreler fırlamış büyük bir kar tanesine benzediğimi söyledi. Madeleine, bu sayede büyük bir kar fırtınasında bile kaybolmayacağımı belirtti.

Öğlen olmuştu; doktor genç kıza, felaketlerin ortasındaki bir gülümseme sıcaklığıyla kapıya kadar eşlik etti. Genç annem yavaşça ilerledi. Dudaklarının birleştiği yer titriyordu.

Ergen vücuduna sahip yaşlı, melankolik bir kadın tavrıyla uzaklaştı.

Annem, sise karışarak porselen bir hayalete dönüştü. Bu garip ve harika günden sonra onu bir daha görmedim.

Dokuz

Brigitte Heim her gün, korku tünelini komik hale getirmeyi sürdürürsem beni kovmakla tehdit ediyordu, ama müşteri akını nedeniyle bunu eyleme geçirmiyordu. Onları korkutabilmek için elimden gelenin en iyisi yapıyordum ama istemeden onları güldürmemin önüne geçemiyordum. Arthur gibi topallayarak Oh When the Saint’i söylesem, şamdanlı virajların sessizliğinde kalbimin üzerinde yumurtalar kırsam, gıcırdayan melodiler çıkarmak için dişlilerimin yaylarıyla oynasam, nihayet vagondan vagona insanların tam dizlerinin üzerine atlasam da hiçbir şey işe yaramıyordu, her şeye kahkahalarla gülüyorlardı. Tik-taklarım tüm binanın içinde yankılandığından, sistematik olarak sonuç alamıyordum, müşteriler tam olarak onları ne zaman güya şaşırtacağımı biliyordu; bazıları ben bir şey yapmadan gülmeye bile alışmıştı. Melies gerçekten korkutmak için fazla âşık olduğumu düşünüyordu.

Bayan Akasya zaman zaman korku tünelinde bir tur atmaya geliyordu. Onu ne zaman bir vagonun oturağına kalçalarım yerleştirirken görsem, saatim daha kuvvetli tik-taklıyordu. Gece birleşmelerimizi beklerken ona bazı “yangınlar” fısıldıyordum.

Hadi, çiçekli ağacıma gel, bu akşam ışıkları söndüreceğiz ve gözlükleri tomurcuklarınızın üzerine bırakacağım. Dalların ucunda gökkubbeyi tırmalayacak ve ayı destekleyen, görünmez gövdeyi sarsacaksın. Yeni düşler ılık karlar gibi ayaklarımızın dibine düşecek. Sivri topuk şeklindeki köklerini, sıkıca yere ekeceksin. Bambu kalbinin üzerine tırmanmama izin ver, yanında uyumak istiyorum.

Saat gece yarısını vurdu. Yatağımda talaş kalıntıları fark ettim; saatim ufalanmıştı. Bayan Akasya gözlüksüz gelmişti ama bir iş randevumuz varmış gibi ciddiyetle bakıyordu.

“Dün akşam bir gariptin, bana bir hoşça kal bile demeden, öpmeden, hiçbir şey yapmadan gittin. Hipnotize olmuş halde saatinle oynadın. İbrelerini kıracağından korktum.”

“Üzgünüm, yalnızca biraz daha kalman için bir şeyler denedim ama işe yaramadı.”

“Hayır, işe yaramadı. Benimle oyun oynama. Seni seviyorum ama sabaha kadar kalamayacağımı biliyorsun.” “Biliyorum, biliyorum tam da bu yüzden denedim...” “Ayrıca ikimiz yalnızken saatini çıkarabilirsin, blues yapıyor sanki ikimiz şey yaparken...”

“Saatimi çıkarmak mı? Ama bunu yapamam!”

“Tabi ki yapabilirsin! Ben, sahne makyajımı çıkarmadan çarşafların altına girip yanına sokulmuyorum!”

“Evet, bunu yapıyorsun! Ve gözlerinde makyajla çırılçıplakken çok güzelsin.”

Hafif bir ışıma kirpiklerinin arasından yansıdı.

“Ama ben asla saatimi çıkaramam, bu bir aksesuar değil!”

Büyük ağzını “sana ancak yüzde yetmiş inanıyorum” der gibi bükerek karşılık verdi.

“Biliyorsun, düşlerine inanma şeklini seviyorum, ama bazen biraz gerçeğe dönmek gerek, büyümek gerek. Tüm yaşantını mantondan çıkan ibrelerle geçirmeyeceksin,” diye bildirdi bir öğretmen edasıyla.

Tanıştığımız günden beri, aynı odanın içindeyken kollarına bu denli uzak olmamıştım.

“Evet geçireceğim. Ben gerçekten böyle çalışıyorum. O benim bir parçam, kalbimin çarpmasını sağlayan o, o benim için hayati önemde. Onunla olmak zorundayım. Bazı şeyleri aşmak, yaşamak için sahip olduğum şeyi kullanmam gerek. Tıpkı sahnede senin yaptığın gibi, şarkı söylerken, aynı şey.” “Aynı şey değil, çapkın!” dedi tırnaklarının ucunu kadranımda gezdirerek.

Saatimin “aksesuar” olduğunu düşünebilmesi fikri kanımı dondurdu. Kalbinin yerinde camdan, hamurdan veya yumurta kabuğundan taklit bir kalp olduğunu sansaydım onu sevemezdim.

“İstiyorsan çıkarma ama ibrelerine dikkat et...”

“Bana yüzde yüz inanmıyor musun?”

“Şu an için yüzde yetmiş diyelim, yüzde yüze kadar gidip gidemeyeceğimi bana sen göstereceksin küçük Jack...”

“Neden yüzde otuz eksik?”

“Çünkü erkekleri iyi tanırım.”

“Ben ‘erkekler’ değilim.”

“Öyle mi sanıyorsun?”

“Kesinlikle!”

“Sen doğuştan sahtekârsın! Kalbin bile sahte!”

“Benim tek gerçek şeyim kalbim!”

“Gördün mü, hep dört ayağının üzerine düşüyorsun, ama

sende sevdiğim şey de bu!”

“Ben ‘bende bunu’ sevmeni istemiyorum, ‘beni tamamen’ sevmeni istiyorum.”

Siyah şemsiye şeklindeki gözkapakları, kalbimin tik-taklarıyla uyum içinde kırpıştı. Çok uzun süredir öpmediğim dudaklarının kenarından bazı alaycı ve kuşkulu dudak bükmeler gelip geçti. Kadranımın altındaki çarpıntı hızlandı. Bildik bir sızlama.

Sonra tatlı şeyler çağıran trompetini gümbür gümbür çalmaya başladı, gamzelerinin etrafı tutuştu.

“Seni tamamen seviyorum,” diye sonlandırdı.

Ellerini stratejik yerlere koydı , nefesim kesildi. Düşüncelerim vücudumda eridi. Işığı söndürdü. Boynuna minyatür güzellik taneleri serpilmişti, takımyıldızı göğüslerine kadar iniyordu. Burnumu yıldızlarının içine daldırarak teninin astronotu oluyordum. Aralık dudakları beni şaşı yapıyordu, kanımda boğalar, kalçalarımın arasında ateş vardı. Onu tüm kuvvetimle okşadım o da bt ni tüm kuvvetiyle tamamladı. Ellerinden yumuşak bir eir'.ktrik akıyordu. Biraz daha yaklaştım.

“Güven oranımı arttırmak için kalbimin anahtarını sana vereceğim. Onu çıkaramazsın ama ne istersen yapabilirsin, tam istediğin anda. Her koşulda sen beni tamamen açan anahtarsın. Ve sen, ben sana zaten tamamen güvendiğimden, gözlüklerini takacaksın ve gözlerinin içine camlarının arkasından bakmama izin vereceksin, tamam mı?”

Küçük şarkıcım kabul etti ve saçlarını geriye attı. Gözleri, zarif karaca yüzünden fışkırıyordu. Sonra başını eğerek Madeleine’in gözlüklerinden birini taktı. Ah Madeleine, bunu görseydin çok kızardın!

Onu gözlükleriyle mükemmel bulduğumu söyleyebilirdim ama bana inanmadığı için elini okşamayı tercih ettim. İçimden neye benzediğimi görünce belki pek de tipi olmadığımı düşünür diye geçirdim. Sıra bana gelince kaygılanmıştım.

Anahtarımı sağ eline koydum. Korkuyordum ve bu minyatür bir tren gürültüsü çıkarıyordu.

“Neden iki delik var?”

“Sağdaki beni açmak için, soldakiyse kurmak için.”

“Açabilir miyim?”

“Olur.”

Anahtarı sağ kilidime nazikçe soktu. Gözlerimi kapadım sonra açtım, uzun süre öpüştüğümüzde olduğu gibi, “yangm”ı görmek için.

Gözkapakları kapalıydı, harika biçimde kapalı. Şaşırtıcı bir dinginlik anıydı. Dişlilerden birini başparmağıyla işaretparmağı arasında, çalışmasını yavaşlatmadan nazikçe ölçtü. Bir gözyaşı denizi bir anda yükseldi ve beni su içinde bıraktı. Zarif tutuşunu gevşetti ve melankoli musluğu akmayı kesti. Bayan Akasya ikinci bir dişliyi okşadı kalbimi mi gıdıklayacaktı? Yavaşça güldüm, olsa olsa sesli bir gülümsemeyle. Sonra, sağ eli ikinci dişliyi bırakmadan sol elinin parmakları ilk dişliye geri döndü. Dudaklarını dişlerime kadar batırdığında, bu bende mavi peri etkisi yarattı, Pinokyo etkisi, üstelik gerçekti. Uzayanın benim burnum olmaması hariç. Onu hissediyordu, hareketlerini hızlandırıyor ve dişlilerim üzerindeki baskıyı arttırıyordu. Ağzımdan engel olamadığım sesler kaçıyordu. Şaşırmış ve utanmıştım ama daha ziyade heyecanlanmıştım. Dişlilerimi bir gerilimölçer gibi kullanıyordu, inlemelerim hırıltıya dönüştü.

“Banyo yapmak istiyorum,” diye mırıldandı.

Olur, anlamında bir işaret yaptım, öte yandan neye olur veremeyeceğimi de bilmiyordum. Gidip banyoyu ısıtıp sıcak, güzel bir banyo suyu hazırlamak için ayaklarımın üstüne zıpladım.

Brigitte’i uyandırmamak için çok yavaş hareket ettim. Odanın duvarı, onun yatak odasına bitişikti, öksürüklerimiz bile duyuluyordu.

Sudaki gümüş yansımalara bakarak, gökyüzü ve yıldızlar az önce küvete düşmüş sanılabilirdi. Harikaydı, sıradan bir musluk gecenin sessizliğine yumuşak yıldızlar saçıyordu. Bu zevki sıçratmamak için nazikçe suyun içine girdik. Büyük boyutta, yıldızlı iki şehriyeydik. Ve yalnızca dillerimizle dünyanın en yavaş seksini yapıyorduk. Suyun şapırtısıyla sanılabilirdi ki her birimiz diğerinin karnındaydık. Çok nadiren bu kadar hoş bir şey hissetmişimdir.

Alçak sesle çığlık atıyorduk. Kendimizi tutmamız gerekti. Bir anda kalktı, arkasını döndü ve sonra orman hayvanlarına dönüştük. Ben nihayet Western filmlerinde vurulmuş gibi boylu boyunca düştüm ve o da yavaşça haykırmaya başladı. Guguk ağır çekimde öttü. Ah Madeleine...

Bayan Akasya uykuya daldı. Ona uzun süre baktım. Makyajlı kirpiklerinin uzunluğu güzelliğinin acımasızlığını pekiştiriyordu. O kadar çekiciydi ki, kendi kendime, derin uykudayken de hayali ressamlara poz verecek kadar şarkıcılık mesleğinde ilerlemiş olabilir mi diye sordum. Bir Modigliani tablosuna benziyordu, birazcık horlayan bir Modigliani tablosu.

Sürekli yükselen küçük şarkıcı hayatı, belli bir işlevi olmadan etrafında dolanan bir çeşit sandalye hayaleti olan bir dolu insanla, ertesi gün akışını tekrar yakalıyordu.

Tüm bu kokulu vahşi hayat beni, dolunaylı gecedeki bir kurt sürüsünden daha çok korkutuyordu. Hepsi sahte görünüyordu, bir mezardan daha boş çene çalıyorlardı. Bu sahtelik ve çirkeflik girdabına dalmasını cesurca buluyordum.

Bir gün beni ve onu, dünya dışı erotizmin reaksiyonlarını deneyimlememiz için aya göndereceklerdi. O şarkı söyleyecek, dans edecek ve aydaki gazetecilerin sorularını yanıtlayacaktı; fotoğrafını çekeceklerdi ve o da nihayet geri dönmemek üzere gidecekti. Bazen düşünüyordum da artık çürük pasta üzerinde frengili vişne rolündeki Joe dışında eksik bir şey olmayacaktı.

Sonraki hafta Bayan Akasya Sevilla’da konser verdi. Méliés’in yaptığı kaykayı çıkardım ve gösterisinin sonunda onunla otel odasında buluşmak için kırmızı dağlar boyunca gittim.

Yolda, haberci güvercin bana Madeleine’den yeni bir mektup getirdi. Birkaç sözcük anca, her zaman aynı şeyler şu ona benzemeyen sözcükler. Gerçekten daha fazlasını istiyordum... Onu Bayan Akasya’yla tanıştırmayı öyle istiyordum ki. Elbette, Madeleine aşk yüzünden korkacaktı, ama küçük şarkıcımın kişiliğini sevecekti. Bu iki dişi kurdu sohbet ederken hayal etmek, beni sürekli oyalayan tatlı bir düştü.

Konserden sonraki gün, gerçek âşıklar gibi Sevilla’da dolaştık. Hava harikaydı, tatlı bir rüzgâr tenimizi okşuyordu. Parmaklarımız normal insanların gün boyu yaptıklarını yapmak için yeteneksizdi. Gece, arzuyla rehberlik edilen parmaklar birbirlerini çok iyi tanıyorlardı ama şimdi “merhaba” yazmaları istenmiş dört sol el gibiydiler.

Baştan ayağa acayiptik, güneş gözlüksüz alışveriş yapmaya çıkmış bir vampir çift gibiydik. Romantizmin çatı katı. Ve bizim için öğleden sonranın güzel bir yarısında, Guadalquivir Nehrinin bankları üzerinde rahatça sarılabilmek, erotizmin doruğuydu.

Bu saf ve bariz iyi ruh halinin üzerinde yine de tehdit bulutları dolaşıyordu. Onunla hiçbir şeyden gurur duymadığım kadar gurur duyuyordum. Ama zaman geçtikçe, erkeklerin benim gibi mest olmuş bakışları beni gittikçe daha kıskanç yapıyordu. Kendimi, gözlükleri yokken belki de onları, bu benden güzel olan güruhu görmüyordur diye rahatlatıyordum. Buna rağmen yabancı rolüme bürünmek ve karanlık tavan arama dönmek zorunda olduğumda kendimi, her seferinde daha da büyüyen, onu az evvel alkışlamış bu kalabalık içinde yalnız hissediyordum.

O acı çektiğim fikrini kabul etmediğinde, daha da çok acı çekiyordum. Sanırım hâlâ saat kalbimin gerçek olduğuna inanmıyordu.

Ona henüz bu yamalı kalbimle yaptıklarımın, bir şeker hastasının, sabah akşam patlayana kadar çikolatalı ekler yemesi kadar tehlikeli olduğunu açıklamamıştım. Bunu anlatmak istediğimden emin değildim. Madeleine’nin teorisine inanırsak, an itibariyle ölümün eşiğinde olmalıydım.

Göğe mi yükselecektim, eski süs eşyasından kalbim benimle kalacak mıydı?

Ve meseleye tuz biber ekercesine, Bayan Akasya da en az benim kadar kıskançtı. Korku tünelinin dışında bile, az çok iyi giyimli bir yarı-oğlak görüş alanıma girince, saldırmaya hazır bir dişi aslanmki gibi kaşları çatılıyordu.

Başta, bunu gurur okşayıcı bulmuştum, kendimi tüm engellerin üstünde uçabilecek gibi hissetmiştim. Kanatlarım yeniydi, bana inandığından emindim. Ama beni bir sahtekâr olarak gördüğünü anlayınca, felç olmuş gibi hissettim. Yalnız gecelerimin ortasında, kendime olan güvenimi de yıkmıştım.

Artık hikâyemiz acı bir sos değil, bir kirpi çorbasıydı.

Dört

Joe sanki ibrelerim onu mıknatısla çekmiş gibi bana yapışıp, herkesin önünde saatimi yumruklayarak beni döveli bir yıl geçmişti. Bazen onun simsiyah dağınık saçlarını çekmek istiyordum ama dur durak bilmez aşağılamalarından, her zaman daha büyük bir bezginlikle acı çekiyordum. Küçük şarkıcı hakkındaki soruşturmam başarısız olmuştu. Kimse sorularımı cevaplamaya cesaret edemiyordu. Okulda kanun Joe’ydu.

O gün teneffüste kazağımın cebinden Arthur’un yumurtalarından birini çıkardım. Tüm gücümle Bayan Akasya’yı düşünerek, onu yeniden zihnimde canlandırmayı denedim. Joe’yu unuttum, hatta bu lanet okulda olduğumu bile unuttum. Avucumdaki yumurtayı okşadığım sürece, gözkapaklarımm ekranından güzel bir hayal kayıyordu. Kabuk çatlıyor ve küçük şarkıcı görünüyor, yeniden kırmızı tüylerle kaplanıyordu. Onu ezmekten ve aynı anda havalanmasından korkarak, işaretparmağımla başparmağımın arasına alıyorum. Parmaklarımın arasında cılız bir ateş yanıyor, gözleri açılıyordu, aniden kafamda bir şey “krak!” etti.

Yumurtanın sarısı yanaklarıma aktı; hayalim gözyaşı kanallarımdan dışarıya akıyor gibi. Joe sahneyi, parmaklarının arasındaki yumurta kabuklarıyla taklit ediyordu. Herkes gülüyor, hatta kimileri alkışlıyordu.

“Bir dahaki sefere, kafanda kalbini ezerim.”

Sınıftaki herkes saçıma takılmış kabuk parçalarıyla alay ediyordu. İntikam güdülerim kaşınmaya başladı. Hayallerimin peri kızı bir anda gözden kayboldu. Joe’dan nefret ederek, neredeyse Bayan Akasya’yı sevdiğim kadar zaman geçirmiştim.

Joe’nun aşağılamaları her geçen gün devam ediyordu. Sinirini ve üzüntüsünü boşalttığı bir oyuncağa dönüşmüştüm. Küçük şarkıcının hatırası olan içimdeki çiçekleri düzenli olarak suluyordum ama güneşten yoksun kalmaya başlamışlardı.

Madeleine beni rahatlatmak için çok zahmete katlanıyordu, ama sürekli kalple ilgili hikâyeler anlatıldığını duymak istemiyordu. Arthur’unsa çantasında artık neredeyse hiç yumurta kalmamıştı ve gittikçe daha az sıklıkta şarkı söyler olmuştu.

Doğum günümün akşamında, Anna ve Luna bana her yılki sürprizi yapmak için geldiler. Her zamanki gibi Cunnilingus’a koku sürerek eğlendiler, ama bu kez, Luna dozu biraz fazla kaçırdı. Hamster nefes alırken kasıldı ve kaskatı olup öldü. Sadık yoldaşımın, kafesindeki boylu boyunca uzanmış görüntüsü içimi hüzünle doldurdu. Göğsümden uzun bir “guguk” kaçıverdi.

Teselli olarak, Luna’dan Endülüs hakkında bir coğrafya dersi aldım. Ah, Endülüs... Onun şu an orada bulunduğundan bir emin olabilsem, şimdi hemen yola çıkacaktım!

Küçük şarkıcıyla tanışmamın üstünden dört yıl ve okul yaşantımın başlangıcından beri üç yıl geçmişti. Onu hâlâ her yerde arıyor ama bulamıyordum. Onunla ilgili anılarım zamanın ağırlığı altında yavaş yavaş siliniyordu.

Okulun son gününün arifesinde, ağzımda acı bir tatla yattım. O gece uyuyamadım. Sadece uykuya dalabilmek için yarın ne yapmak istediğimi düşünüyordum var gücümle. Çünkü bu kez kesindi, Batılı aşkımı fethe çıkacaktım. Artık küçük şarkıcının nerede olduğunu bilen kimse kalmamıştı. Bu soruya cevap verebilecek tek kişi Joe’ydu. Tiktaklarımın sesi eşliğinde, gölge resimler çizen şafağı seyrediyordum.

27 Haziran’da okulun avlusundaydık ve gökyüzü maviydi; o kadar maviydi ki Edinburg dışında herhangi bir yerde olduğumuza inanabilirdik. Bu beyaz geceler sinirlerimi bozuyordu.

Biraz sonra, son derece kararlı bir biçimde, Joe’ya doğru ilerledim. Daha onunla konuşamadan gömleğimin yakasına yapıştı ve beni havaya kaldırdı. Kalbim gıcırdadı, öfkem taştı ve guguk ıslık çaldı. Joe çevremizdeki öğrenci kalabalığına doğru, “Gömleğini çıkar ve bize göğsünde ne olduğunu göster bakalım. Şu tik-tak eden şeyini görmek istiyoruz,” dedi.

“Ne!!!” diye bağırdı kalabalık.

Kollarıyla gömleğimi sıyırdı ve tırnaklarını kadranıma geçirdi.

“Nasıl açılıyor?”

“Anahtarla.”

“Ver bana şu anahtarı!”

“Yanımda değil, evde, şimdi bırak beni!”

Küçük parmağının tırnağını kilidin içine soktu aşağıya doğru döndürdü. Sonunda kadran kırıldı.

“Gördün mü bak anahtara gerek yokmuş! Kim gelip içine dokunmak ister?”

Benimle o güne dek hiç konuşmamış olan çocuklar birbiri ardına gelip, bana bakmadan ibrelerime bastırmaya ve ayarlarımı değiştirmeye başladılar. Canım yanıyordu! Guguk ötüyordu ve artık susmuyordu. Alkışlıyor, gülüyorlardı. Tüm avlu koro halinde: “Gu-guk, gu-guk, gu-guk, gu-guk!”

Tam bu anda beynimin içinde bir şey döndü. Yıllardan beri uyuşmuş hayaller, biriken kin, aşağılanmalar, hepsi küçük kapıyı işaret ediyordu. Setin direnci kırılıyordu. Artık hiçbir şeyi zapt edemiyordum.

“Bayan Akasya nerede?”

“Ne dediğini tam duyamadım,” dedijoe kolumu çevirerek.

“O nerede? Söyle bana, nerede o?! Endülüs’te bile olsa onu bulacağım, anlıyor musun?”

Joe beni yere yıktı ve büyük bir hızla kımıldayamaz hale getirdi. Guguk kuşum boğuk bir sesle öttü, yemek borumda bir yanma hissettim; içimde bir şeyler dönüşüme uğruyordu. Şiddetli kasılmalar her üç saniyede bir vücudumu sarsıyordu. Joe bir zafer edasıyla döndü.

“Hımm, demek bu halde Endülüs’e gideceksin, öyle mi?” dedi, dişlerini sıkarak.

“Evet gideceğim! Bugün gideceğim.”

Gözlerim yuvalarından fırladı, sesim kabardı, hareketlerim esnedi. Ne ya da kim olursa olsun kesebilecek, canlı bir makasa dönüştüm.

Joe, bok koklayan bir köpeği taklit ederek, burnunu kalbime yaklaştırdı. Tüm avlu gülmeye başladı. Artık bu kadarı fazlaydı. Onu boynundan yakaladım ve yüzünü ibrelerime vurdum. Kafası kalbimin ahşabında gümbürdedi. Alkışlar bir anda kesildi. Kafasını ikinci kez, daha güçlü gümbürdettim; sonra da üçüncü defa... Sonra bir anda zaman durdu sanki. Bu belirgin anın fotoğrafını çekmeyi isterdim. İlkyardım çığlıkları sessizliği deldi, aynı anda fışkıran kanlar ilk raundun mağlubunun iyi ütülenmiş giysilerine aktı. Saatin ibreleri sağ kaşını yarmış, etraf kan gölüne dönmüştü. Joe’nun tüm dehşeti sol gözüne akan kendi kan öbeğine odaklanmıştı. Ellerim çözüldü, o bacağı ezilmiş kaniş gibi bağırıyordu. Parmaklarının arasından kan sızıyordu. Ona karşı herhangi bir merhamet hissetmiyordum. Bir sessizlik oldu ve gittikçe uzadı.

Saatim beni yakıyordu, ona dokunamıyordum bile. Joe artık hareket etmiyordu. Belki de ölmüştü. Hayallerimi paspas etmeyi kesmesini gerçekten istiyordum ama ölmesini arzu edecek kadar değil. Korkmaya başladım. Kan damlalarından oluşan kolye uzayıp duruyordu. Etraftaki çocuklar donup kalmıştı. Belki de Joe’yu öldürmüştüm. Joe’nun ölmesinden korkacağımı hiç tahmin edemezdim.

Koşmaya başladım, avluyu geçerken tüm dünya peşimdeymiş gibi geldi. Oyun bahçesinin solundaki sütuna tırmanarak okulun çatısına çıktım. Yaptığım şeyi düşündükçe kanım donuyordu. Kalbim, küçük şarkıcının pembe yıldırımına çarpıldığım zamanki seslerin aynısını çıkarıyordu. Çatının üzerinden, sisi yaran tepenin zirvesini gördüm. Oh Madeleine çok kızacaksın...

Bir göçmen kuş sürüsü başımın üstünde durakladı; bulutların bir katında mola vermiş gibiydiler. Kanatlarına asılıp ayaklarımı yerden kesmek, kalbimin tüm mekanik sorunlarından kurtulmak isterdim; her şeyin silinmesini! Ah, kuşlar, beni Endülüs’ün kollarına bırakın, yolumu bulacağım!

Ama kuşlar çok yüksekteydi; tıpkı raftaki çikolatalar, mahzendeki gözyaşı içkisi dolu kavanozlar, Joe’yu aşmamı gerektiren küçük şarkıcı hayalim gibi. Onu öldürdüysem her şey çok daha karmaşık bir hale gelecek. Saatim gittikçe daha çok acıtıyor. Madeleine, benimle işin var.

Zamanı yeniden ayarlamaya çalışmam gerek. Saatin hâlâ kandan ılık olan ibresini yakaladım ve bir anda ters yöne çevirdim.

Dişlilerim gıcırdadı, acı dayanılmazdı. Hiçbir şey olmadı. Avludan gelen çığlıkları duydum. Joe sağ gözünü tutuyordu. Onun kazazede kaniş çığlıklarını duymak beni neredeyse rahatlatmıştı.

Bir öğretmen yanlarına geldi, çocukların beni şikâyet ettiklerini duyuyordum, tüm gözler radar gibi avluyu tarıyordu. Panikleyerek, çatıdan düştüm ve önümdeki ilk ağaca atladım. Dalların arasında kollarım çizildi, yere bastım. Adrenalin kanatlanmamı sağlamıştı; ayaklarım beni tepeye ulaştırmak için hiç bu kadar aceleci olmamıştı.

“Okul iyi geçti mi bugün?” diye sordu, mutfak dolabına alışverişten aldıklarını yerleştiren Madeleine.

“Hem evet hem hayır,” diye yanıtladım, tir tir titreyerek. Madeleine bakışlarını bana çevirdi, bükülmüş ibremi gördü ve sitemli bakışlarını üzerime dikti:

“Küçük şarkıcıyı gördün, değil mi? En son, onu şarkı söylerken dinlediğinde kalbin böyle berbat hale gelmişti.”

Madeleine benimle, futbol oynayıp da ayakkabılarımda şehrin pisliğiyle eve gelmişim gibi konuşuyordu.

O penseyle ibremi düzeltirken, kavgayı anlatmaya başladım. Bu anımsamayla kalbim yeniden atmaya başladı.

“Aptallık etmişsin!”

“İbrelerimin yönünü tersine çevirerek zamanı tersine çevirebilir miyim?”

“Hayır dişlilerini zorlarsın ve bu inanılmaz acı verici olur. Ve hiçbir şeye de yaramaz. Asla geçmişteki eylemlerimize geri dönemeyiz, kalbimizde bir saat olsa bile.”

Joe’nun gözünü çıkardığım için büyük bir kınama bekliyordum. Ama Madeleine üzülmüş gibi görünmeye çalışsa da beceremiyordu. Ve sızlanan sesi, öfkeliden çok endişeliydi. Bir hödüğün gözünü çıkarmayı, âşık olmaktan daha az önemli buluyormuş gibiydi.

Oh When the Saints... duyuldu birden. Böyle geç bir saatte ziyarete gelmek, pek Arthur’un âdeti değildi.

“Bir araç dolusu polis tepeye tırmanıyor, çok kararlı görünüyorlar,” dedi nefes nefese.

“Gitmeliyim, Joe’nun gözü yüzünden beni arıyorlardır.”

Bir tutarsız duygular yumağı boğazımı tıkadı; küçük şarkıcıyı yeniden görmenin pembe düşüncesi, kalbimin vuruşlarını demir parmaklıklar ardında dinlemek zorunda kalmanın korkusuna karışıyordu. Ama hepsi zincirinden boşanmış bir hüzünde boğuldu. Daha çok Arthur’dan, Ana ve Luna’dan ve özellikle Madeleine’den gelen hüzünde...

Hayatım boyunca birkaç üzgün bakışla karşılaştım, buna rağmen, Madeleine’nin bana o anki bakışı, göreceğim bakışların en üzgünlerinden biri (bir diğeriyle beraber) olarak bende kaldı.

“Arthur git, Anna ve Luna’yı bul ve bir araba ayarlamaya çalış. Jack mümkün olduğunca çabuk şehri terk etmeli. Ben burada polisi karşılamak için kalacağım...”

Arthur, gecenin içine daldı, tepenin aşağısına hızlıca varmak için, adımlarının izin verdiği en hızlı şekilde topallıyordu.

“Sana birkaç bir şey hazırlıyorum, on dakikadan kısa sürede çıkmalısın.”

“Onlara ne diyeceksin?”

“Eve dönmediğini. Ve birkaç gün sonraysa kaybolduğunu. Bir süre sonra senin öldüğünü bildireceğim ve Arthur, en sevdiğin ağacın dibine Cunnilingus’un yanında mezarını kazmama yardımcı olacak.”

“Tabuta ne koyacaksın?”

“Tabut değil, yalnızca ağaca oyulmuş bir kitabe. Polis fark etmeyecektir. Büyücü sanılmanın avantajı bu, mezarlarımı didiklemezler.”

Madeleine bana gözyaşlarının olduğu kavanozlar ve bazı giysilerle dolu bir çıkın hazırladı. Yardımcı olmak için ne yapacağımı bilmiyordum. Önemli sözler edebilirdim veya giysilerimi katlayabilirdim ama orada, yere bir çivi gibi çakılmış halde kalakaldım.

Kalbimin iki anahtarını, her koşulda kendimi ayarlayabilmem için paltomun cebine koydu. Sonra kahverengi kâğıtlara sarılı krepleri oraya buraya, çantanın, kitap kapaklarının altına ve pantolonumun ceplerine serpiştirdi.

“Tüm bunları yanımda götürmeyeceğim!”

Tüm bu özen, çok derinde içimi sızlatsa da büyük biri gibi davranmaya çalıştım. Karşılık olarak, onun ünlü yapaylık dolu gülüşünü aldım. Her koşulda, -en eğlenceliden en trajik olana kadar- her zaman yiyecek bir şeyler hazırlaması gerekiyordu.

Çantamı iyi kapatabilmek için üzerine oturdum.

“Unutma, düzgün bir yere yerleşince ilk iş bir saatçi bul.”

“Bir doktor demek istiyorsun!”

“Hayır, hayır hayır, kesinlikle değil! Kalp sorunun için asla doktora görünme. Hiçbir şey anlamayacaklardır. Sorunu çözmek için bir saatçiye gitmen gerek.”

Ona sevgimi ve minnettarlığımı söylemek istiyordum, sözcükler dilimin üzerinde itişip kakışıyordu ama dudaklarımın eşiğini aşmayı reddediyorlardı. İş kollarıma düştü, bu mesajı ona tüm gücümle sarılarak vermeye çalıştım.

“Dikkat et! Çok sıkı sarılırsan saatine zarar verirsin!” dedi yaşlı ve yumuşak sesiyle, “Şimdi gitmen gerek, seni burada bulmalarını istemiyorum.”

Ayrıldık, Madeleine kapıyı açtı. Henüz evden çıkmamıştım ve şimdiden üşüyordum.

Çok iyi bildiğim bu yolu inerken bir kavanoz dolusu gözyaşını devirdim. Bu çantamın yükünü hafifletti, ama kalbimin değil. Gözyaşlarını emdirmek için kullandığım krepleri silip süpürdüm, karnım öyle şişti ki hamile kadınlar gibi oldum.

Eski volkanın diğer yamacından polislerin geçtiğini gördüm. Joe ve annesi onlarlaydı. Birbirine karışan korku ve mutlulukla titredim.

Arthur Tahtı’nm aşağısında bir araba bizi bekliyordu. Araba sokak lambalarının ışığından gecenin bir parçası gibi sıyrıldı. Anna, Luna ve Arthur hızlıca içine atladılar. Sürücünün bıyıkları kaşlarına değin uzuyor, atlarını kaim sesiyle dehliyordu. Yanağım cama yapışık, sisler içinde yok olan Edinburg’a bakıyordum.

Koylar, sürüklendiğim yere olan uzaklığı giderek daha net biçimde çizerek tepeden tepeye uzanıyorlardı. Arthur dumanlı lokomotif gibi horluyordu, Anna ve Luna’nm başları sallanıyordu. Siyam ikizleri gibiydiler. Saatimin tiktaklan gecenin sessizliğinde vuruyordu. Tüm bu küçük dünyanın bensiz yeniden başlayacağını anladım.

Gün doğarken, Oh When the Saints’ in kırık melodisiyle uyandım. Böylesine yavaş söylendiğini hiç duymamıştım. Araba durmuştu.

“Geldik!” dedi Anna.

Luna dizlerimin üstüne eski bir kuş kafesi bıraktı.

“Bu, romantik bir müşterimin bana birkaç yıl önce verdiği postacı güvercin. Bu kuş çok iyi eğitilmiş. Bize mektup yazıp kendinden haberdar et. Mektubu sol ayağına dola, o bize mesajı ulaştırır. Birbirimizden haber alırız ve o seni her neredeysen gene bulur; Endülüs’te, kadınların gözlerinin içine baktıkları ülkede olsan bile! İyi şanslar pequefıito,* diye ekledi bana sıkıca sarılarak.

*(İspanyolca) Küçüğüm, (ç.n.)

İki

Madeleine’nin her gün ziyaretçileri oluyordu. “Diplomalı” bir doktora görünmeyi karşılayamayan hastalar, ne zaman bir şeyi kırsalar soluğu burada alıyorlardı. Mekanizmalarını düzeltir ya da tamir ederken onlarla sohbet etmeye koyulur, insanların kalbini onarmayı severdi. Omurgasının paslanmasından şikâyet eden bir hastayı duyduğumda, kendimi saatimle hoş bir biçimde normal hissettim.

“Omurgan metalden, bu normal.”

“Evet ama kolumu oynatacak olsam gıcırdıyor.”

“Size öncesinde bir şemsiye reçete etmiştim. Bunu bir eczanede bulmak zor biliyorum. Bu seferlik size benimkini ödünç vereceğim ama buradaki diğer randevunuza değin bir tane edinmeye çalışın.”

Aynı zamanda, çocuk sahibi olamadıkları için bir evlatlık edinmek üzere tepeye tırmanan, iyi giyimli genç çiftlerin defilelerini de izliyordum. Her şey bir ev ziyareti gibi geçiyor, Madeleine hiç ağlamayan, az yiyen veya hep temiz olan bir çocuğu tanıtıyordu. Bense kanepenin üzerinde kendi sıramı bekliyordum. En küçükleri bendim, neredeyse bir ayakkabı kutusuna sığa-bilirdim. Dikkatler bana yönelirken, hep az çok yapmacık gülümsemelerle başlanır ve bu durum, müstakbel ebeveynlerimden birinin, “Bu duyduğumuz tik-taklar da nereden geliyor?” diye sorduğu ana kadar sürerdi.

Sonra doktor beni dizine oturtur ve giysilerimi sıyırarak kapağı kaldırırdı. Bazıları çığlık atar, bazıları ise şöyle söyleyerek sırıtmaya devam ederdi:

“Aman Tanrım! Bu şey de ne böyle!”

“Şayet bu bir Tanrı meselesi olsaydı, bunu konuşmak için burada bulunmazdık. Sizin deyiminizle bu ‘şey,’ çocuğun kalbinin düzgünce atmasını sağlayan bir saat,” diye yanıtlardı doktor sertçe.

Genç çiftler utanmış bir edayla yan odada fısıldaşır, ancak karar değişmezdi.

“Hayır, teşekkürler, diğer çocukları görebilir miyiz?”

“Evet, beni izleyin, Noel’de doğan iki küçük kızım var,” diye önerirdi doktor neredeyse neşeyle.

Başta ne olup bittiğini pek anlayamıyordum, çok küçüktüm. Ama büyüdükçe bir çeşit ucube piç olmak rahatsızlık vermeye başladı. Kendime basit bir saatin nasıl oluyor da insanları böy-lesine kaçırdığını soruyordum. Sonuçta, bir tahta parçasından başka bir şey değildi!

Aynı gün, evlat edinilmeyi birçok defa başaramamışken, doktorun devamlı hastalarından biri bana doğru yaklaştı. Arthur, alkolik bir serseriye dönüşmüş, eski bir polis memuruydu. Pardösüsünden gözkapaklarma değin her yeri buruş buruştu. Uzunca boyluydu. Dik dursa daha da uzun görünecekti. Genelde benimle hiç konuşmazdı. Garip bir biçimde, onunla konuşmayışımızı seviyordum. Mutfağı topallayarak, yarım bir gülümsemeyle ve elini kolunu sallayarak geçişinde güven verici bir şey vardı.

Madeleine bitişikteki odada iyi giyimli genç çiftlerle ilgilenirken, Arthur ortalıkta paytak paytak dolanıyordu. Omurgası, bir hapishane kapısı gibi gıcırdıyordu. En sonunda söze girdi: “Endişelenme ufaklık! Hayatta her şey gelir geçer, bilirsin. Her zaman iyileşiriz, zaman alsa bile. Dünyanın en soğuk gününden birkaç hafta önce işimi kaybettim ve karım beni dışarı attı. Polis olmayı onun için kabul etmiştim. Aslında ben müzisyen olmak istiyordum ama bir gelire çok ihtiyacımız vardı.” “Ne oldu da seni artık polis teşkilatında istemediler?”

“Ne kadar farklı görünmeye çalışsan da nasıl biri olduğun bir gün mutlaka ortaya çıkar. Kanıtları şarkı halinde yeniden okuyordum ve ağız mızıkamla, karakol daktilosunun başında geçirdiğimden daha çok vakit geçiriyordum. Sonra, birazcık da viski içiyordum, sadece sesim güzel çıksın diye... Ama onlar müzik hakkında hiçbir şey bilmiyorlar, anlıyor musun? En sonunda benden gitmemi istediler. Sonra da karıma bunun neden olduğunu açıklama talihsizliğine düştüm. Sonrasını biliyorsun... Kalan azıcık paramı da viski içmek için harcadım. Bu benim hayatımı kurtardı, bilirsin işte...”

“Bilirsin işte” deme şekline bayılıyordum. Bana viskinin “hayatını kurtardığını” anlatırken çok ciddi bir havaya bürünmüştü.

“Şu ünlü 16 Nisan 1874 günü, soğuk omurgamı kırdı: Beni donmaktan kurtaran, bu karanlık olaylardan beri içtiğim içkinin verdiği sıcaklık oldu. Tüm evsizler arasında tek hayatta kalan benim, kader birliği ettiğim tüm dostlar donarak öldü.” Paltosunu çıkardı ve sırtına bakmamı söyledi. Bu beni birazcık rahatsız etti ama yine de onu reddetmek istemedim.

“Kırılan kısmı onarmak için Doktor Madeleine bana, kemiklerini akort ettiği müzikal bir omurganın parçasını aşıladı. Bir çekiçle sırtıma vurarak melodiler çıkarabiliyorum. Çok güzel ses çıkarıyor; buna karşın gıcırtıyla yürüyorum.” Bana küçük çekicini vererek, “Hadi, istersen bir şeyler çal,” dedi. “Ben hiçbir şey çalmayı bilmem!”

“Bekle bekle, biraz şarkı söyleyelim anlayacaksın.”

“Oh When the Saints'" şarkısını, kemikten klavyesiyle eşlik ederek söylemeye koyuldu. Sesi, bir kış akşamında, şöminenin iyi harlanmış ateşi gibi rahatlatıcıydı.

Çıkarken torbasını açtı, içi tavuk yumurtası doluydu. “Neden tüm bu yumurtaları yanında taşıyorsun?”

“Çünkü onlar hatıralarla dolu. Karım çok güzel yumurta pişirirdi. Onları pişirdiğimde, kendimi yeniden karımla berabermişim gibi hissediyorum.”

“Sen de iyi yumurta pişirir misin?”

“Hayır, çok berbat yaparım ama bu hatıralarımızı daha kolay canlandırmamı sağlıyor. Al bir tane istersen.”

“Bir hatıranı azaltmak istemem.”

“Hayır, beni dert etme, bende daha çok var. Şu an bilmiyorsun ama bir gün, çantanı açıp bir çocukluk hatıranı bulmak seni çok mutlu edecek.”

Bu esnada tek bildiğim, Oh When the Saint*’in minör akor-larının yankılanmasıyla sıkıntı bulutlarımın birkaç saatliğine dağıldığıydı.

(*Şarkı, geleneksel olarak cenaze marşı amacıyla kullanılır. Halk şarkısı olmasına rağmen, günümüzde jazz gruplan tarafından seslendirilmektedir. Parçayı ilk olarak Louis Armstrong pop tarzında seslendirmiştir, (ç.n.))

Beşinci yaş günümden sonra, doktor beni müşterilerine göstermeyi bıraktı. Giderek kendime daha çok soru soruyordum ve yanıtlara duyduğum ihtiyaç her geçen gün artıyordu.

“Dağın zemin katını” keşfetme arzum bunu bir saplantıya dönüştürdü. Evin çatısına çıktığımda, yalnızca geceleri, gizemli bir kükreme duyuyordum. Haleli ayın ışığı, kentin kalbindeki şekere benzeyen sokakları sarardı; onları ısırmayı düşlerdim.

Madeleine hiç durmadan bana, şehrin gerçeğiyle korkusuzca karşılaşma zamanının çok yakında geleceğini tekrarlıyordu.

“Heyecanlanmaman gerek, kalbinin her atışı küçük bir mucize biliyorsun. Bu üstünkörü onarım çok kırılgan. Büyüdükçe daha iyi olacak ama sabırlı olmalısın.”

“Bunun için ibre kaç saat boyu dönecek?”

“Birkaç...birkaç. Seni doğaya salmadan önce kalbinin biraz daha güçlenmesi gerek.”

Bunu dikkate almalıydım, kalbimle ilgili bazı sıkıntılarım vardı. Kalbim vücudumun en hassas parçasıydı. Madeleine’den başkasının ona dokunmasına bile dayanamıyordum. Beni her sabah küçük bir anahtar yardımıyla kuran oydu. Soğuk aldığımda, öksürük nöbetlerim çarklarımı ağrıtıyordu; sanki dişliler derimi delip geçiyordu. Bu sırada çıkan kırık kap kaçak sesinden nefret ediyordum. Ama esas sorun, gece gündüz ritmimin bozulmasıydı. Akşam olduğunda vücudumun her yerinden yankılanan tik-taklar beni uykuya dalmaktan alıkoyuyordu. Öğleden sonranın tam ortasında, bir anda yorgunluktan yığılıp kalabiliyor veya gece yarısı kendimi tamamen zinde hissedebiliyordum. Ne bir hamster ne de bir vampirdim, sadece uykusuzluk hastalığım vardı.

Diğer yandan, genellikle bir hastalık yüzünden acı çeken insanlar gibi, bazı hoş karşılıklara da hakkım vardı. Madeleine’in gecelikli bir hayalet gibi, perili ninnilerin yardımıyla uykusuzluk nöbetlerimi yatıştırmak için, elinde bir tas sıcak çikolatayla odama süzüldüğü bu değerli anları seviyordum. Bazen gün ağarana değin, parmak uçlarıyla ibrelerimi okşayarak ninni söylediği olurdu. İnanılmaz tatlıydı. “Love is so dangerous joryour tiny heart'” diye tekrarlardı, hipnotize edici bir tarzda. Uykuya dalayım diye eski bir büyü kitabından ezbere cümleler okuyor gibiydi. “Love is so dangerous jor your tiny heart" diye fısıldayışı bana biraz garip gelse de onun, yıldızlar fışkıran gökyüzünün altında yankılanan sesini dinlemeyi seviyordum.

Onuncu yaş günümde, Doktor Madeleine sonunda beni şehre götürmeyi kabul etti. Bunu o kadar uzun zamandır istiyordum ki... Son ana değin, bir odadan diğerine geçip eşyaları düzenleyerek evden çıkışımızı ertelemekten kendini alamadı.

Bodrumda hoplayıp zıplarken, kavanozlarla dolu bir raf keşfettim. Bazıları “gözyaşları 1850-1857” diye etiketlenmişti, diğerleri “bahçe elması” doluydu.

“Kimin tüm bu gözyaşları?” diye sordum.

“Benim. Ağladığım zaman, gözyaşlarımı bir şişenin içine koyuyorum ve onlardan kokteyl yapmak için bu bodrumda saklıyorum.”

“Nasıl oluyor da bu kadar çok gözyaşı üretebiliyorsun?”

“Gençliğimde bir embriyo, rahmime doğru gitmek isterken yolunu şaşırdı. Yumurtalık tüplerimden birine takılıp iç kanamaya sebep oldu. O zamandan beri çocuk sahibi olmam imkânsız. Başkalarının çocuklarının doğumuna yardım etmek beni çok mutlu etse de çok ağlardım. Ama sen geldiğinden beri daha iyiyim...”

Ona bu soruyu sorduğum için utanmıştım.

“Uzun uzun hıçkırdığım bir gün, gözyaşlarını içmenin beni rahatlattığını fark ettim; özellikle de biraz elma rakısıyla karıştırıldığında. Ama normal bir durumda içmemek gerek, yoksa bir daha onu içmeden neşelenemiyorsun ve bu bir kısırdöngü haline geliyor, gözyaşlarını içebilmek için ağlamayı kesmiyorsun.”

“Zamanını insanları onarmakla geçiriyorsun ama kendi yaralarını alkole ve gözyaşlarına boğuyorsun; neden?”

“Sen bunları kafana takma, bence bugün şehre inmeliyiz, kutlanacak bir doğum günümüz var öyle değil mi?” dedi gülümsemeye çalışarak.

Madeleine’nin gözyaşlarıyla ilgili anlattıkları canımı sıkmıştı, bu yüzden tepeden aşağı inişimiz beni hemen heyecanlandırmadı. Yine de Edinburg’u görür görmez hayallerim kendini toparladı.

Kendimi Amerika’yı keşfeden Kristof Kolomb gibi hissediyordum. Bükülen sokakların oluşturduğu labirent beni bir mıknatıs gibi çekiyordu. Evler, gökyüzünü daraltarak birbirine doğru uzanıyordu. Koştum! Tek bir nefesle tüm kent domino taşları gibi devrilebilirdi sanki. Koştum! Ağaçlar tepenin başında, dikili oldukları yerde kalmıştı ama insanlar her yerden fırlıyordu; kadınlar çiçek buketlerinden oluşuyordu; gelincikli şapkalar, ge-lincikli elbiseler!.. Balkonlardan, pencerelerden St. Salisbury’yi renklendiren pazara kadar her yeri dolduruyorlardı.

Koşuyordum; kaldırıma çarpan ayaklarımın gürültüsü, birbirine karışan sesler beni coşturmuştu. Kalbimin ve kalbimden on kat daha büyük olan saat kulesinin sesi...

“Bu benim babam mı?”

“Hayır, hayır o senin baban değil... O saat on üç çanı, günde yalnızca bir kez çalar,” diye yanıtladı Madeleine nefes nefese.

Meydanı geçiyorduk. Dolambaçlı bir yoldan, uyumlu kıvılcımlar kadar muzip ve hüzünlü bir müzik geliyordu. Bu melodi beni üzdü, aynı anda her yanda hem yağmur yağmış hem de güneş açmış gibi hissettim.

“Bu bir laterna,* güzel değil mi?” dedi Madeleine. “Bu alet az çok kalbinle aynı yöntemle çalışıyor, kuşkusuz bu yüzden bu kadar çok sevdin. Bu, içinde duyguların olduğu bir mekanizma.”

(*Programlanmış ezgilerin tekrarlandığı, kolu çevrilerek çalınan, sehpalı, mekanik bir çalgı, (ç.n.))

Sanırım tüm hayatımın en hoş sesini duymuştum ama eğlenceli sürprizlerin sonuna gelmemiştim henüz. Çiçekli bir ağaca benzeyen ince bir kız, enstrümanın önüne ilerleyerek şarkı söylemeye başladı. Sesi bir bülbülün şakımasına benziyordu, ama sözlü biçimde.

Gözlüklerimi kaybettim, sonunda onları takmak istemedim, beni komik başlı biri haline getiriyor, bir alev başı...gözlüklü.

Kolları ağaç dallarına benziyordu ve dalgalı siyah saçları, bir yangının gölgesi gibi yüzüne kıvrılmıştı. Burnu mükemmel derecede biçimliydi ve o kadar minikti ki nasıl olup da onunla nefes alabildiğini merak ettim - bence, sadece dekor amaçlıydı. Yüksek topukları üzerinde, kadınsı adımlarla bir kuş gibi dans ediyordu. Gözleri kocamandı, insan onların içinde kaybolabilirdi ve ifadesi sertti. Minik bir flamenko dansçısı gibi başını mağrurca dik tutuyordu. Göğüsleri harika yapılmış iki küçük kremalı pastaydı adeta; öyle ki onları hemen oracıkta yememek münasebetsizlik olurdu.

Kucaklayıp şarkı söylerken bulanık görmek beni deli ediyor, oysa çıplak gözle görmek isterim her şeyi.

İçimi bir sıcaklık kapladı. Küçük şarkıcının atlıkarıncası beni korkutmuştu ama binmek için can atıyordum. Pamuk şeker kokusu ve toz genzimi yakıyordu; o pembe füzenin nasıl çalıştığını bilmiyordum ama denemem gerekti.

Bir anda, müzikal oyunlardaki gibi, kendi sıramı alıp şarkı söylemeye koyuldum. Doktor bana hemen-ellerini-ocaktan-çek der gibi bakıyordu.

Ah benim küçük yangınım, izin ver de seni yağmurun altında öpmek için giysilerini çiğneyeyim, dişlerimle parçalayayım ve konfetiler halinde tüküreyim... “Konfeti”yi duymuş muydum?

Madeleine’in bakışları haykırıyordu.

Hiçbir şey görmüyorum, yalnızca birkaç adım atıp uzakta, sokağımdan belli bir uzaklıkta kaybolabilirim, gökyüzüne gözlerimi dikip bakmaya bile artık cesaret edemiyorum, hiçbir şey görmüyorum.

“Kafanızın dışında size rehberlik edeceğim, gözlüğünüz olacağım ve siz benim kibritim olacaksınız.’’

“Size bir itirafta bulunmalıyım, sizi duyuyorum ama sizi asla tanıyamazdım iki küçük yaşlının ortasında otursanız da..."

“Tutuşmak için iskeleti ovuşturacağız ve kalbimin saati gece yarısını vurduğunda ateş alacağız, gözlerimizi açmamıza bile gerek kalmadan."

“Biliyorum alev başlıyım, ama müzik durduğunda gözlerimi tekrar açmakta zorlanıyorum, gözlerimi tekrar açmayı düşünmeden, gözlüklerimi ezmek için bin ateşle yanan gözkapaklarımı kibritle tutuşturuyorum.”

Seslerimiz uyum içinde yükseldiği anda, sol topuğu iki kaldırım taşının arasına sıkıştı ve sendeleyerek buzlu şoseye serildi. Komik ama ağır bir kazaydı. Kuş tüyü elbisesine kan akmıştı. Ezilmiş bir martıya benziyordu. Kaldırımda buruşmuş haldeyken bile onu heyecan verici buldum. Zorlukla, uyurgezer gibi el yordamıyla sapları bükülmüş gözlüklerini bulup taktı. Annesi, ebeveynlerin genelde tuttuklarından daha sıkıca elini tuttu; onu elinden yakalamış gibiydi.

Ona bir şeyler söylemek istedim ama sözcükler boğazıma takıldı. Nasıl olur da bu kadar büyük ve harika gözler, bir şeylere çarpacak kadar iyi görmez diye soruyordum kendime.

Doktor Madeleine ve annesi bir-iki laf ettiler. Kavgaya tutuşan iki köpeğin sahipleri gibiydiler.

Kalbim tekrar hızlandı, nefes almakta zorlanıyordum. Saatim şişiyor ve boynum geriye doğru düşüyor gibi geliyordu. Bu kız bir yumurtadan henüz mü çıkmıştı? Onu yiyebilir miydik? Çikolatadan mıydı? Şu genelev ne demekti?

Gözlerine bakmaya çalışıyordum, ama inanılmaz ağzı beni zapt etmişti. Bir ağzın bu kadar uzun süre incelenebileceğini bilmiyordum.

Bir anda kalbimdeki guguk kuşu çok güçlü ötmeye başladı, nöbetlerim sırasında öttüğünden bile güçlü. Dişlilerim, bir helikopter yutmuşum gibi son hız dönmeye başladı. Çıkan ses kulak zarımı patlattı, kulaklarımı tıkadım ama tabi ki böylesi daha da berbattı. Doktor Madeleine kafesinde paniklemiş bir kanaryayı yakalamaya çalışan avcı kuş gibi yumuşak hareketlerle beni sakinleştirmeye çalışıyordu. Korkunç derecede ısınmıştım.

Kraliyet asaletinde bir kartal ya da bir martı olmak isterken, kendi taklalarına dolanmış stresli bir kanarya olmuştum. Küçük şarkıcının beni görmediğini umuyordum.

Tik-taklar cılızlaştı, gözlerim açıldı, gökyüzünün mavisiyle burun buruna geldim. Gömleğimin yakasından tutan doktorun demir bileği topuklarımı yavaşça yerden kesti. Beni kollarına aldı.

“Hemen geri dönüyoruz! Herkesi korkuttun! Herkesi!”

Hem öfkeli hem de endişeli görünüyordu. Utanmıştım. Aynı anda kafamda, gözlüksüz şarkı söyleyen ve dosdoğru güneşe bakan çalı kızın görüntüsü canlandı. Farkına varmaksızın âşık olmuştum. Aynı zamanda, fark edilir biçimde. Saatimin içinde, dünyanın en sıcak günü yaşanıyordu.

Çeyrek saatlik bir ayarlama ve güzel bir şehriye çorbasından sonra her zamanki eğlenceli halime geri döndüm.

Madeleine, uykuya dalabilmem için uzun süre şarkı söylediği zamanlardaki gibi ilgili davranıyordu ama daha endişeli bir havası vardı.

“Kalbin yalnızca bir protez, normal bir kalbe göre çok kırılgan ve her zaman öyle olacak. Üstelik duygular saatin mekanizmasında, dokularda olduğu gibi filtrelenmiyor. Çok dikkatli olmalısın. Şehirde şu küçük şarkıcıyı gördüğünde olanlar korkularımı haklı çıkardı: aşk senin için çok tehlikeli.”

“Ağzına bakmaya bayıldım.”

“Söyleme şunu!”

“Gamzesinin çok farklı şekilleri var, gülüşü de yeni kombinasyonları çoğaltıyor ve bu insana bir anda uzun uzun seyretme arzusu veriyor.”

nlamıyorsun, sana oyun gibi geliyor. Ama bu ateşle oynamak olur; çok tehlikeli bir oyun, özellikle tahtadan bir kalbin varsa. Öksürdüğünde dişlilerin zarar görüyor, öyle değil mi?” “Evet.”

“İşte bu, aşkın meydana getirebileceğinin yanında gülünç bir acı. Aşkın hissettirebileceği tüm mutluluk ve güzellik bir gün acıyla ödenir. Üstelik çok seversek on misli fazla acı gelir. Onsuz-luğu, sonra kıskançlığın, anlayışsızlığın sancısını, reddedilme ve adaletsizlik hissini tadarsın. Kemiklerinin içine değin üşürsün ve kanın, derinin altından geçişini hissettiğin buz parcala-rma döner. Kalbinin mekaniği infilak eder. Bu saati sana bizzat naklettim, onun fonksiyonunun sınırlarını gayet iyi biliyorum. Belki mutluluğun yoğunluğuna ve tekrarına direnebilir. Ama aşkın kederini kaldıracak kadar sağlam değil.”

Madeleine hüzünle gülümsüyordu -her zamanki yapaylıkla- ama bu kez öfkesizdi.

On

Bir gün bir yabancı, korkutucunun ayağını kaydırmak için korku tüneline geldi. O gün kirpi çorbası boğazımda kalmaya başladı.
Büyüktü, çok büyük. Kafası korku tünelindeki her şeyi geçiyor gibiydi. Sağ gözü siyah bir kumaş parçasıyla örtülüydü. Sol gözü bir deniz fenerinin, denizin üstünde yaptığı gibi Sıradışılık Diyarı’nı taradı. Sonunda Bayan Akasya’nın silueti üzerinde sabidendi. Ve bir daha kımıldamadı.
Benim korku temelli bir şov yapabileceğimden sonunda umudunu kesen Brigitte, onu hemen işe aldı. Kendimi kapının önüne koyulmuş buldum. Her şey çok hızlı gelişiyordu, benim için çok hızlı. Melies’den beni atölyesinde konuk etmesini istemek zorundaydım. Bu şartlar altında küçük şarkıcımla değerli mahremiyetimiz nasıl devam edebilirdi, bilmiyordum.
O akşam Bayan Akasya şehir tiyatrosunda söylüyordu. Alışmış olduğum üzere, ilk şarkıdan sonra salonun arkasına süzüldüm. Yeni korkutucu ilk sırada oturuyordu. O kadar büyüktü ki salonun yarısının görüşünü mahvediyordu. Ben her durumda hiçbir şey görmüyordum.
Bayan Akasya’mn üzerinde takılı bu göz gömleğimi pişiriyordu. Bütün gece, hatta konserden sonra bile fenerini hareket ettirmedi. Bu sokak lambasına onu rahat bırakmasını söylemek istiyordum. Ama kendimi tuttum. Kalbim -biraz hatalı la minör tonunda- avaz avaz haykırmayı kesmedi. Tüm salon gülerek döndü. Bazıları bana bu garip gürültüyü nasıl çıkardığımı sordu, sonra biri beni açık etti:
“Sizi tanıyorum! Siz korku tünelinde herkesi güldüren kişisiniz!”
“Dünden beri artık orada çalışmıyorum.”
“Ah, üzgünüm... Yine de yaptığınız şey çok eğlenceliydi.” Kendimi okul koridorunda dolaşırken buldum. Bayan Akasya’mn kollarının verdiği güven uçtu. Hepsi benden yavaşça uzaklaştı.
Gösteriden sonra, şöyle diyen kalbimin seçilmiş kişisine kendimi açmamam güçtü:
“Şu koca hödük mü? Püff...”
“Sana hipnotize olmuş gibiydi.”
“Her zaman güvenden bahseden sensin, şimdi de kalkmış o tek gözlü korsanla ilgili senaryo yazıyorsun.”
“Seni hiçbir şey için suçlamıyorum, iyi gördüm, etrafında köpekbalığı gibi dolanan oydu.”
Tutarsızdım çünkü evet, ona güveniyordum ama korsanın onu baştan çıkarmak için elinden geleni yapacağından kuşkulanıyordum. Bazı bakışlar yanıltmaz, tek bir gözden yansıyor olsalar da. Daha da kötüsü, iki kat daha yoğundur.
Ama kirpi çorbasının gerçekten can yaktığı an, koca hödük korsanın bize yaklaştığı ve, “Beni tanımadınız mı?” dediği andı.
Kelimeleri telaffuz ettiği an, uzun bir titreme tüm omurgamı kat etti. Bu iyi tanıdığım ve her şeyden fazla nefret ettiğim bir duyguydu, okuldan beri bu duyguyu hissetmemiştim.
“Joe! Ama sen burada ne yapıyorsun?” diye haykırdı Bayan Akasya, utanmış halde.
"İkinizi bulmak için uzun bir yolculuk yaptım; her ikinizi de, çok uzun bir yolculuktu...”
Konuşması yavaştı. Gözü ve yeni biten sakalı dışında değişmemişti. Onu hemen tanımamış olmam garipti. Joe’nun gerçekten burada olduğuna inanamıyordum. Kendimi cesaretlendirmek için içimden tekrarlıyordum: “Burası senin mekânın değil Joe, derhal İskoç pusunun dibine dön.”
“Siz tanışıyor musunuz?” diye sordu Bayan Akasya. “Okulda beraberdik. Biz... eski dostuz diyelim,” diye yanıtladı sırıtarak.
Nefretten taş kesilmiştim. İkinci gözünü de oyup onu geldiği yere geri yollayacaktım, ama küçük şarkıcımın yanında sakin durmak için çabaladım.
“Konuşmamız gerekli,” dedi soğuk gözünü üstüme dikip. “Yarın öğlen, korku tünelinin önünde, teke tek.”
“Tamam. Ve anahtarların ikisini de getirmeyi unutma,” diye yanıtladı.
Aynı akşam Joe gerçekten de benim yatak odama taşındı. Bayan Akasya ve benim ilk oynaşmalarımızı yaşadığımız yatakta uyuyacak, sık sık öpüştüğümüz koridorlarda gezinecek, aynada kalan düşlerimizi görecekti... Gizlendiğimiz banyodan, eşyalarını yerleştirdiğini duyabiliyorduk.
“Joe eski âşıklarından biri, öyle değil mi?”
“Ah, âşık mı? Çocuktum. Onu şimdi görünce, nasıl olur da onun gibi bir çocukla ilgilenmişim diye düşünüyorum!”
“Ben de kendime bunu soruyorum... Ve sana da soruyorum ayrıca!”
“Okulda biraz patron gibiydi. O zaman herkesi etkiliyordu. Çok gençtim, hepsi bu. İkinizin birbirinizi tanıyor olması komik bir tesadüf!”
“Pek sayılmaz, hayır!”
Ona göz hikâyesini anlatmak istemiyordum. Beni tehlikeli bir manyak sanmasından korkuyordum. Etrafımı acımasızca saran tuzağı hissedebiliyordum. Sadece bir noktaya takılmıştım: Joe geri dönmüştü ve kontrolü nasıl eline aldığını bilmiyordum.
“Senden neden iki anahtarı istedi?”
“Brigitte Heim ona korku tünelindeki işimi verdi. Bu akşamdan itibaren yatak odamı da aldı.”
“Bu kadın hiçbir şey anlamıyor.”
“Sorun, Joe!”
“Seni her koşulda işten çıkaracaktı, biliyorsun. Başka bir gizlenme yolu bulacağız... Gerekirse geceleri mezarlıkta geçireceğiz. Böylece bana gerçek çiçekler verebilirsin!
“Hadi, endişelenme. Çabucak başka yerde iş bulursun. Belki artık yaşamak için korkutmayacaksın da. İnanıyorum ki iyi yaptığın şeye yoğunlaşırsan korku tünelinden daha iyi bir şey bulabilirsin. Ve Joe’nun geri dönüşünü çok abartma. Senden başka kimseyi istemiyorum, bunun farkında değil misin?”
Bu sözcükler içimde ateş yaktı, sonra çabucak söndü. İç sıkıntım boğazımda bir örümcek ağı örüyor, sesim ona takılıyordu. Güçlü görünmek istiyordum ama her yanda başarısızlığa uğramıştım. Hadi, benim eski tamburum, devam etmek gerek!
Kalbimin mekaniğini yeniden canlandırmak istedim ama işe yaramadı, çocukluk hatıralarımın siyahımtırak sislerine batmıştım. Okuldaki gibi, korku kontrolü yeniden eline almıştı. Ah Madeleine, çok kızacaksın... Ama bu gece gelip kulağıma “Love is so dangerous for your tiny heart” diye fısıldamanı çok isterdim. Şu anda sana o kadar ihtiyacım var ki...

❖❖❖

Güneş korku tünelinin çatısına vuruyordu. Kalp saatim on ikiyi gösteriyordu. Kırmızı derim yavaşça tutuştu. Üç avcı kuş sessizce havada dönüyordu.
Benden öç almak ve saf intikamı temsil eden Bayan Akasyayı benden çalmak için geri dönmüştü, biliyordum. Onu bekledim. El Hamra’nın kemerleri gölgelerini yutuyordu. Bir damla ter alnımdan aktı ve sağ gözüme düştü. Tuzu bir damla gözyaşı akıttı.
Joe, Sıradışılık Diyarı’nın içinden geçen anacaddenin köşesinde göründü. Titredim, aslında korkudan çok öfkeden. Rahat olmaya çalışan bir tavır takındım, sonra derimin altında ibrelerim yandı. Kalbimin vuruşları bir mezarcı küreği kadar gürültülüydü.
Joe benden on metre ilerde durdu, tam karşımda. Gölgesi adımlarının çıkardığı tozu yalıyordu.
“Seni tekrar görmek istedim ve sandığın gibi, niyetim öç almak değil.”
Sesi her zaman harika bir silahtı. Brigitte Heim’ınki gibi, o da rüyalarımın pencerelerini kırma yeteneğine sahipti.
“Sana inanmıyorum. Yıllarca beni aşağıladın, bana eziyet ettin. Ve bu senin aleyhine sonuçlandı. Bence yollarımız ayrıldı.”
“Okulda üstüne fazla geldiğimi ve sana acı çektirdiğimi kabul ediyorum. Sonradan çektiğin acıyı anladım, kör olduğumda. Korkan bakışları gördüm. İnsanların davranışlarının değiştiğini hissettim. Bazıları, bulaşıcı hastaymışım da benimle konuşurlarsa kendi gözlerini kaybedeceklermiş gibi benden uzak durdular. Günden güne sana ne kadar acı vermiş olabileceğimin farkına vardım...”
“Ama Avrupa’nın yarısını benden özür dilemek için kat etmedin sanırım.”
“Hayır, haklısın. Hâlâ görülecek birkaç hesabımız var. Kendine hiç neden sana bu kadar yüklendiğimi sormadın mı?” “Başta sordum... Hatta seninle konuşmaya da çalıştım ama sen briketten bir duvar gibi davrandın. Biliyorsun, senin bana tüm gün nazikçe tekrarladığın şeyleri özetlersek, ben ‘fahişele-rin rahminden insan çıkaran cadının evinde kalıyordum’, kuşkusuz ‘ben de bir fahişenin rahminden çıkmıştım’... Ve sonra ben yeniydim, sınıfın en küçüğüydüm. Ve kalbim garip gürültüler çıkarıyordu, benimle alay etmek ve üzerimde fiziksel üstünlük kurmak kolaydı. Tek kelimeyle, ideal bir av... Ta ki senin sınırları aştığın şu malum güne kadar.”
“Doğruluk payı var. Ama her şeyden önce sana saldırdım çünkü bana okulun ilk günü o zamanki deyiminle ‘küçük şarkıcıyı’ tanıyıp tanımadığımı sordun. O gün orada, benim için sen ölüm fermanını imzaladın. Delicesine âşıktım. Senin gelmenden önceki eğitim yılı boyunca, Bayan Akasya’ya yaklaşmaya çalıştım ve başaramadım. Ama bir ilkbahar günü, her zamanki gibi şarkı söyleyerek donmuş ırmağın üzerinde buz pateni yaparken, ayaklarının altındaki buz kırıldı. Uzun bacaklarım ve büyük kollarımla onu bu kötü durumdan çıkarmayı başardım. Ölebilirdi. Kollarımın arasında hâlâ titrediğini hissettim. O günden sonra bir daha ayrılmadık, yaz başına kadar. Hiç bu kadar mutlu olmadım. Ama okula geri döndüğümüz gün, tüm tatil onunla tekrar görüşmeyi hayal ettikten sonra, Grenada’da kalacağını ve ne zaman geri geleceğini bilmediklerini öğrendim.”
Joe’nun ağzından “hayal” sözcüğü duymak bana, bir Alman çobanının, kırıntıları üstüne dökmemek için dikkat etmeksizin kruvasan tatması kadar uyumsuz gelmişti.
“Ve sen aynı gün, okul çantalı cin havalarınla ortaya çıktın ve gözlük hediye etmek için onu görmek istediğini söyledin!
Yokluğunda acı çekmekten bitap düşmüş bir halde, bizi bugüne kadar bağlayan korkunç ortak noktamızı, Bayan Akasya’ya olan delice aşkımızı açıkça belirterek kıskançlığımı on kat arttırdın. Ondan bahsederken kalbinin çıkardığı gürültüyü hatırlıyorum. Senden hemen tiksinmiştim. Tik-taklarının sesi benim için onsuz akıp giden zamanı ölçen aletti. Benim Bayan Akasya’m için, kendi aşk hayallerinle dolu bir işkence aleti.” “Bu, bana yaşattığın günlük aşağılamalarını haklı çıkarmaz. Ben gelmeden önce olanları tahmin edemezdim.”
“Biliyorum, ama sana çektirdiğim günlük aşağılamalar ‘bu’nun yanında hiç kalır!”
Hemen ardından bandajını çıkardı, gözü bir çeşit kana bulanmış, mavi gri varislerin oyduğu beyaz bir yumurtaydı.
“Sana söyledim,” diye sürdürdü, “bu özür bana kendim ve hayatım hakkında çok şey öğretti. Bize gelince, katılıyorum, yollarımız ayrıldı.”
Son cümleyi telaffuz etmekte çok zorlandı ve ben de onu anlamayı kabul etmekte çok zorlandım, hemen cevap verdim: “Yollarımız ayrılmıştı. Buraya gelip yeniden bana çattın!” “Senden öç almaya gelmedim, sana söyledim, Bayan Akasya’yı Edinburg’a geri götürmeye geldim. Yıllardır bu anı tasarlıyordum. Başka kızları öperken bile. Senin lanet tik-takların kafamın içinde hep yankılanıyor, sanırım gözümü çıkardığın gün hastalığını bana bulaştırdın. Beni istemezse gideceğim. Aksi halde sen ortadan yok olmak zorundasın. Artık sana karşı husumetim yok, ama ona hâlâ âşığım.”
“Benim sana karşı hâlâ husumetim var.”
“Buna alışman gerekecek, ben de senin gibi Bayan Akasya’nm delisiyim. Eski tarzda bir dövüş olacak ve tek başına Bayan Akasya hakemlik edecek. En iyi olan kazansın, küçük Jack.”
Çok iyi tanıdığım tatmin edici gülümsemesini takındı ve çok uzun parmaklı elini uzattı. Ona yatak odamın anahtarlarını verdim. Bu bana sanki ona Bayan Akasya’nın kalbinin anahtarlarını veriyormuşum gibi hissettirdi. Böylece, gözlüklü alevimle eğlenceli büyümüzün zamanı geçmişti.
Gece gibi gündüz de rahatça dolaşabileceğimiz deniz kıyısındaki baraka bir evin hayalleri... Bana onunla üreme arzusu veren teni, gülümseyişi, hazırcevaplığı, karakterinin kıvılcımları. Bu “gerçek hayal” toprakta filizlendi, bu dün oldu. Joe onu bulmaya geldi. En eski hayaletlerimin karanlığında gizlendim. Saatimin mızrakları kırılgan kadranın içinde büzüştü. Henüz yenilmemiştim ama korkuyordum, çok korkuyordum.
Bu yüzden mutlu bir bahçıvan gibi Bayan Akasyanın karnının şişeceğini hayal etmek yerine, bir kez daha gizli silahımı çıkarıp Joe’yu engellemem gerekti.

Aynı akşam Bayan Akasya, gözlerinde öfke kıvılcımlarıyla yatak odamın kapısında belirdi. O an iyi yerleştirilmemiş bavulumu kapatmaya çalıştım, ilerleyen dakikaların fırtınalı olacağını sezmiştim.
“Oh! Dikkat, dağ havası!” dedim ortamı yumuşatmak için.
Eğer yüksek basınç alanı uygun olsaydı, o akşam bir anda, küçük şarkıcım yıldırım variline dönüşecekti.
“Demek öyle, insanların gözlerini çıkarıyorsun! Ben kime âşık oldum böyle?”
“Ben...”
“Nasıl böyle korkunç bir şey yapabilirsin? Onun gözünü çıkardın!”
Bu ilk büyük hücum, yıldırım kastanyetli ve sinirlerin arasına gömülü sivri topuklu flamenko kasırgasıydı. Bunu beklemiyordum. Verecek bir yanıt aradım. Bana vakit bırakmadı.
“Sen gerçekte kimsin? Benden bu kadar önemli bir olayı nasıl gizlersin, daha neler öğreneceğim?”
Gözleri öfkeden kocaman açılmıştı, ama katlanması en güç olan onları çevreleyen gerçek üzüntüydü.
“Bu kadar canavarca bir şeyi benden nasıl saklarsın?” diye tekrarlıyordu bıkmadan.
Şu alçak Joe, geçmişimi eşeleyerek fitillerin en karanlığını yakmıştı. Küçük şarkıcıma yalan söylemek istemiyordum. Ama her şeyi anlatmak da istemiyordum, aslında her şeyi söylememek de yarı yalan sayılır.
“Tamam, gözünü çıkardım. Bunun olmasını asla istemezdim, kesinlikle. Ama sana söylemeyi unuttuğu; bana yıllarca acı çektirenin ‘o’ olduğu ve her şeyden önemlisi bunu neden yaptığı... Joe bana hayatımın en karanlık saatlerini yaşattı. Okulda onun favori kurbanıydım. Düşünsene! Kalbinden garip gürültüler çıkaran bir çömez, bir ufaklık... Joe vaktini beni aşağılayarak ve ne kadar da ‘onlar’dan olmadığımı hissettirerek geçiriyordu. Onun için bir çeşit oyuncak olmuştum. Bir gün kafamda yumurta kırıyor, diğer gün kalbimi yamru yumru ediyordu, her gün bir şey oluyordu ve her zaman insanların içinde.”
“Biliyorum, kendini beğenmiş bir yönü var, dikkat çekmeye ihtiyaç duyuyor, ama asla kötü bir şey yapmaz. Bu, ona bir suçlu gibi muamele etmek için kesinlikle yeterli değil!”
“Onun gözünü kendini beğenmişliği yüzünden çıkarmadım, problem bundan çok daha ileri boyutta.”
Anılarım dalga dalga sel gibi geliyordu, kelimeler onun temposunu yakalayamıyordu. Yeniden acı çekmiş, utanmış ve aynı zamanda üzgün halde kendimi sakince anlatmak için elimden geleni yaptım.
“Her şey onuncu yaş günümde başladı. Şehre indiğim ilk gündü, dünmüş gibi aklımda. Senin şarkı söyleyişini duydum, sonra seni gördüm. İbrelerim mıknatısla çekilmiş gibi sana döndü. Guguğum ötmeye başladı. Madeleine beni tuttu. Senin önüne gelmek için kucağından kurtuldum. Sıradışı bir müzikaldeymişiz gibi sana eşlik ettim. Sen şarkı söyledin, ben karşılık verdim, bilmediğim bir dilde iletişim kurduk, ama anlaştık. Sen dans ettin ve dans etmeyi bile bilmediğim halde ben de seninle dans ettim! Her şey olabiliyordu.”
“Hatırlıyorum, başından beri hatırlıyorum. Seni soyunma odamda oturur bulduğumda sen olduğunu biliyordum. Benim on yaşındaki yabancı erkeğim. Hatıralarımın dibinde uyuyan. Hatırlaman...”
Ses tonundaki hüzün yok olmadı.
“Hatırlıyorsun... Bir kabarcığın içinde olduğumuzu hatırlıyor musun? Beni bu kabarcıktan çıkarmak için Madeleine’nin tüm kuvvetini kullanması gerekirdi!”
“Gözlüğümün üstüne bastım ve tamamen bükülmüş halde burnumun üstüne koydum.”
“Evet! Sağ camında bandaj olan gözlük! Madeleine bana bunun daha kusurlu olan gözü çalıştırmak için bir teknik olduğunu söyledi.”
“Evet, bu doğru...”
“O günden sonra, sürekli seni yeniden bulmayı hayal ettim. Okula gittiğini öğrendiğimde Madeleine’e beni de okula yazdırması için yalvardım, uzun zaman bekledim, iki yıl veya daha az, ama senin yerine Joe’yu hak etmiştim. Joe ve alaycı kalbini. Okulun ilk günü ‘harika küçük şarkıcıyı’ tanıyan biri olup olmadığını sorma talihsizliğinde bulundum. O an ölüm fermanımı imzaladığım söylenebilir. Joe artık onun yanında olmadığın fikrine o kadar katlanamıyordu ki tüm hayal kırıklığını benim üzerimde açığa vurdu. Senin için nasıl titrediğimi hissediyor ve bu kıskançlığını on kat arttırıyordu. Her gün okulun kapısından, midemde gün boyu geçmeyen bir endişe topuyla geçtim. Üç eğitim yılı boyunca onun saldırılarına maruz kaldım. Ta ki tüm okulun önünde çıplak heykel gibi kalmam için gömleğimi çıkarmaya karar verdiği güne kadar. Beni biraz daha aşağılamak için kalbimi açmak istedi, ilk kez ona karşı çıktım. Dövüştük ve bildiğin gibi kötü, çok kötü sonuçlandı. Sonrasında gece yarısı Endülüs’e gelmek üzere, Edinburg’u terk ettim. Seni bulmak için Avrupa’nın yarısını kat ettim. Her zaman kolay değildi. Madeleine’i, Arthur’u, Anna ve Luna’yı öz-lüyordum. Onları hâlâ özlüyorum, üstelik... Ama seni bulmak istiyordum, bu benim en büyük düşümdü. Joe’nun seni benden almak için geldiğini biliyorum. Seni benden ayırmak için her şeyi yapacak, yapmaya başladı bile, görmüyor musun?” “Onunla gidebileceğime gerçekten inanıyor musun?” “Şüphe ettiğim sen değilsin, onun adım adım kurmaya çalıştığımız güveni baltama yeteneği. O geldiğinden beri seni tanıyamıyorum. Korku tünelindeki yerimi aldı, yatağımızda uyuyor, dünyadan korunduğumuz tek yer dışarısı. Arkamı döndüğüm an sana geçmişimle ilgili zırvalar anlatıyor... Kendimi tamamen terk edilmiş hissediyorum.”
“Ama sen...”
“Dinle beni. Bir gün gözlerimin içine bakıp bana şöyle demişti: Ahşap kalbini kafanda ezerim, onu öyle fena parçalarım ki bir daha asla sevemezsin.’ Nereyi hedef alacağını biliyor.” “Görünüşe göre, sen de öyle.”
“Neden sana gelip çıkan gözünün hikâyesini kendi açısından anlattı sanıyorsun?”
Üzgün kuş omuz silkti.
“Joe değişmediğini biliyor. El bombası şeklindeki kalbine bağlı saçlarının fitilini tutuşturmayı biliyor. Ama tüm bu bomba görüntünün altında kırılgan olduğunu da biliyor. Ve kuşkunun ona karışmasına izin vererek patlayabileceğini. Seni daha iyi kazanmak için Joe bizi yıpratmaya çalışıyor! En azından bunun farkına varsaydın, onu engellemem için bana yardımcı olurdun!”
Gözkapağından şemsiyelerini kaldırarak yavaşça bana doğru döndü. İki iri gözyaşı harika yüzüne düştü. Kırışmış uzun kirpiklerinin makyajı aktı. Onda şu garip, acı çekerken de neşeli olduğundaki kadar çekici olma gücü vardı.
“Seni seviyorum.”
“Ben de seni seviyorum.”
Gözyaşı dolu ağzını öptüm. Çok olgun bir meyve tadmday-dı. Sonra uzaklaştı. Kendini ormanla örten Bayan Akasyaya baktım. Dalların gölgesi onu yutuyordu.
Yalnızca birkaç adım mesafede kayboldu. Parçalanan düşlerimin zamanı dişlilerimi giderek daha gürültülü yapıyordu, ah Madeleine - üstelik giderek daha çok acı veriyor. Onu bir daha asla göremeyeceğim hissine kapıldım.

On Bir

Melies’in atölyesine giden yolda saatim sertçe vurdu. El Hamra’nın harika cumbalarından kasvetli bir yankı geldi.
Baktım, kimse yoktu. Kartondan yapıların ortasına oturdum. İcatlarının içinde kayboldum, onlardan birine dönüştüm. Hilesiz bir insan olmaya can atan hileli bir insandım. Benim yaşımda, gerçek ve büyük bir erkek olarak algılanmak en mükemmel şeydi. Bayan Akasya’ya hangi ahşaptan yapıldığımı ve onun için ne kadar yandığımı gösterecek yeteneğim var mıydı? Sürekli ona numara yaptığımı sanmadan bana inanmasını sağlayabilecek miydim?
Düşlerim Edinburg tepesinin zirvesine değin uzanıyordu. Onu buraya El Hamra’nm karşısına taşımak isterdim. Geçici aileme ne olduğunu bilmek. Birdenbire ortaya çıkmalarını öyle isterdim ki burada, şimdi! Onları o kadar özledim ki...
Madeleine’nin sırrını bildiği lezzetli bir yemeği yerken, Madeleine ve Melies “ufak onarım işleri”nden ve psikolojiden bahsederler. Madeleine ve Bayan Akasya aşk konusunda hararetlenir ve kuşkusuz, harika çöreklerini yarıştırırlar. Ama aperatif saati geldiğinde düşmanlık biter. Birbirleriyle, onları sıkı fıkı yapıveren büyük bir sertlik ve sevimlilikle şakalaşırlar. Sonra Anna, Luna ve Arthur bize katılır, üzücü ve çılgın hikâyeleri sohbeti süsler.
“Ama bu üzgün hava da ne böyle... Hadi, gel ufaklık, sana güzellerimi göstereceğim!” diye seslendi Melies beni kapıya iterken. Basit gülüşlü bir sarışınla, oksijen şişesiymiş gibi sigarasını çeken şişman bir esmerle birlikteydi. Beni tanıttı:
“Bayanlar, işte yol arkadaşım, en sadık müttefikim, beni aşk depresyonundan kurtaran arkadaşım.”
Çok duygulandım. Kızlar gözlerini cezp edici biçimde kırpıştırarak alkışladılar.
“Özür dilerim,” diye ekledi Melies bana dönerek, “ama birkaç yüzyıllık canlandırıcı bir siesta için odama çekilmeliyim.” “Ya aya yolculuğun?”
“Her şey zamanında, değil mi? ‘Olduğu gibi bırakmayı’ öğrenmek gerek. Önemli olan nadas dönemi, o yaratıcılık sürecinin bir parçası!”
Joe’nun dönüşünden bahsetmeyi, dişlilerimin durumuna biraz bakmasını, bir kıvılcımla yaşamak hakkında ona birkaç soru daha sormayı istiyordum ama görünüşe göre zamanı değildi. Sigara içen piliçleri çoktan kaynar suda kıkırdamaya başlamıştı, onu tatlı banyosunu alması için rahat bıraktım.
“Bayan Akasya bu gece beni görmeye gelebilir, senin için sakıncası yoksa...”
“Çok iyi biliyorsun ki yok, burası senin evin.”

Kalan kişisel eşyalarımı almak için korku tüneline gittim. Bu yerden tamamen ayrılıyor olmak saatimin dibine külçe gibi oturmuştu. Korku tüneli Bayan Akasya’yla olan harika anılarımızla doluydu. Ve sonra performansımla eğlenen insanları görerek memnun olmayı burada öğrenmiştim.
Joe’nun portresinin olduğu büyük bir afiş benimkini kapatmıştı. Yatak odası kitliydi. Valizime sığmayan eşyalarım koridorda kaykayımın üstüne yığılmış olarak beni bekliyordu. Lanet bir hayalete dönmüştüm. Hâlâ korkutmuyordum, kimse geçişime gülmüyordu, beni görmüyorlardı. Brigitte Heim’m faydacı bakışında bile saydamdım. Sanki artık yok gibiydim.
Gösteriyi bekleme kuyruğunda bir çocuk bana seslendi.
“Affedersiniz bayım, siz saat adam değil misiniz?”
“Öyle mi? Ben miyim?”
“Evet, sizsiniz! Kalbinizin sesini tanıyorum! Korku tüneline geri dönüyorsunuz öyle mi?”
“Hayır, tam da gidiyordum.”
“Ama dönmeniz gerek bayım! Dönmelisiniz burası sizden yoksun...”
Böyle bir ilgi beklemiyordum, dişlilerimin altında bir şeyler titremeye başladı.
“Bilirsiniz, hayatımda ilk kez korku tünelinde bir kızı öptüm ama şimdi koca Joe var ve o artık buraya ayağını bile atmak istemiyor. Ondan korkuyor. Bizi koca Joe’yla bırakmamalısınız bayım!”
“Evet, burada iyi eğleniyorduk!” diye haykırdı ikinci oğlan.
“Geri dönün!” diye sürdürdü bir diğeri.
Bu küçük topluluğumu sıcak sözleri için tekrar teşekkür ederek selamlarken, guguğum ötmeye başladı. Üç çocuk alkışladılar, birkaç yetişkin onlara çekingence katıldı. Kalabalığın içinden bir grubun cesaretlendirmesi eşliğinde El Hamra'ya giden yolu inmek için kaykayımın üstüne çıktım:
“Geri dönmeli! Geri dönmeli!”
“Gitmeli!” diye çıkıştı aniden kalın bir ses. Geri döndüm. Arkamda bariz, kindarca gülümsüyordu. Ti-ranozorlar gülümsüyorsa, sanırım Joe gibi gülümsüyorlardı^ Pek sık olmayan ve endişe verici biçimde.
“Gidiyorum, ama sana söyleyeyim, geri döneceğim. Korku tüneli kavgasını sen kazandın ama malum kişinin kalbinin kralı, benim!”
Kalabalık horoz dövüşündeymişiz gibi bizi cesaretlendirmeye koyuldu.
“Yani, hiçbir şey anlamıyor musun?”
“Neden?”
“Bayan Akasya’nın sana karşı olan davranışlarının değiştiğini fark etmedin mi?”
“Bu işi özel olarak halledelim Joe. Kimsenin adını verme!” “Üstelik, dün akşam sizin banyoda tartıştığınızı duydum...” “Elbette, onu benimle ilgili korkunç şeylere inandırdın “Ona sadece sebepsiz yere bir gözümü çıkardığını söyledim. Bu adil bir oyun gibi geliyor bana!”
Sırada bekleyen insanların bir kısmı Joe’nun tarafına geçmişti: diğerleri, daha azı, benim tarafımdaydı.
“Eski tarz dövüş demiştin, adil bir dövüş! Yalancı!”
“Ya sen, sen her şeyde hile yapıyorsun, hayatını düşlüyor-sun ve şiirsel sözde-buluşların yalandan başka bir şey değil. Tarzın farklı ama tam olarak aynı kapıya çıkıyor... sonuç olarak. Ona bugün rastladın mı?”
“Hayır, henüz değil.”
“İşini aldım, odanı aldım ve sen, sen her şeyini kaybettin. Çünkü öyle, onu kaybettin küçük Jack! Dün, tartışmanızdan sonra, gelip odamın kapısını çaldı. Maruz kaldığı kıskançlık krizinden sonra teselli edilmeye ihtiyacı vardı... Ona senin aptal saat zırvalarından bahsetmedim. Ona gerçek şeylerden bahsettim, herkesi ilgilendiren. Köşeye yerleşmeyi düşünüyor mu, nasıl bir evde oturmak ister, çocuk istiyor mu, tüm bunlardan, anlıyor musun?”
Şüphenin acısı. Omurgam çıngırağa dönmüştü. Ürpertilerimin derimin altında her yerde yankılandığını duyuyordum.
“Onun buz tutmuş gölde neredeyse mahsur kalacağı günü de hatırladık. Ve orada kollarıma sokuldu. Eskisi gibi, tıpkı eskisi gibi.”
“Öteki gözünü de oyacağım, pislik!”
“Ve öpüştük, eskisi gibi, tıpkı eskisi gibi.”
Başım döndü, gücümün tükendiğini hissettim. Uzakta, kalabalığa tren turunun başlayacağını duyuran Brigitte Heim’ın sesini duydum. Kalbim beni boğuyordu, kesinlikle son sigarasını içen bir kara kurbağası kadar çirkindim. Şovunu yapmak için gitmeden önce Joe son bir kez daha benimle alay etti:
“Onu kaybetmekte olduğunun farkında bile değilsin. Daha zorlu bir düşmana meydan okumayı bekliyordum. Sen onu hak etmiyorsun.”
Üzerine atıldım, önce ibreler. Kendimi plastik boynuzlu minyatür bir boğa gibi hissediyordum; o, öldürücü darbeyi vurmaya hazırlanan bir matadordu. Sağ eli beni boynumdan yakaladı ve zorlanma belirtisi göstermeden yere serdi.
Sonra korku tüneline girdi, müşteriler onu izledi. Tanımsız bir süre boyunca, sol kolumla kaykaydan destek alarak, doğrulamadan kaldım.

Sonunda Melies’in atölyesine geri döndüm. Oraya gelmem bir ömür sürmüş gibi geldi. İbremin dakikaları gösterdiği her seferde, çok ince bir parçanın kemiklerimin arasına biraz daha battığı söylenebilirdi.
Kalp saatime göre gece yarısı. Aşk sihirbazımın sevgilisi için yaptığı karton aya bakarak Bayan Akasyayı bekliyorum.
Gece yarısını on geçiyor, gece yarısını yirmi beş geçiyor, gece yarısını kırk geçiyor. Kimse yok. Saatimin mekanizmasının ısınmaya başladığını, yandığını hissediyordum. Buna rağmen kafamı şüpheyle doldurmamak için her şeyi yaptım.
Dalgacı kalça ve meme kortejiyle Melies odasından çıktı. Keyifliyken bile iyi olmadığımı fark etmeyi bilirdi. Ortam değişiminin beni biraz daha mahvetmemesi için yumuşak bir bakışla güzellerine sakin olmalarını ima etti.
O gelmedi.

On Dört

Sonunda gözlerimi açtığımda, başucumdaki masanın üzerinde eski saatimi fark ettim. Kalbini ellerinin arasına alabilmek komik geliyor. Guguk artık çalışmıyordu. Yaşıyor olmam hariç, kendimi mezar taşına yaslanmış sigara içen bir hayalet gibi hissediyordum. Garip bir pijama giymiştim ve damarlarıma iki boru takılıydı - yanımda sürükleyeceğim bir şey daha.

İbresiz yeni kalbimi inceledim. Hiç gürültü çıkarmıyordu. Ne kadar süre uyumuştum? Kemiklerim ağrıyordu. Melies ortada yoktu. Bembeyaz giyinmiş bir kadın onun ofisinde oturuyordu. Yeni bir “güzel” sanırım. Ona bir el işareti yaptım. Hayalet geçmiş gibi yerinden sıçradı. Elleri titredi. Sanırım sonunda birini korkutmayı başarmıştım.

“Sizi ayakta gördüğüm için çok mutluyum! Biliyor musunu...”

“Ben de! Melies nerede?”

“Oturun, size bazı şeyleri açıklamam gerek.”

“Yüz elli yıldır yatıyormuşum gibi hissediyorum, beş dakika ayakta kalabilirim.”

“Açıkçası, oturursanız daha iyi olur... Ve sonra size açıklamak istediğim önemli şeyler var. Hiç kimsenin size söylemek istemeyeceği şeyler.”

“Melies nerede?”

“Birkaç ay önce Paris’e döndü benden sizinle ilgilenmemi istedi. Sizi çok seviyor, biliyorsunuz. Saatinizin hayal gücünüz üzerinde sahip olabildiği etkiye hayrandı. Başınıza gelen kaza olduğunda, olayların gidişatını değiştirip değiştirmeyeceğinden emin olmadığı halde sizin esas yapınızla ilgili gerçeği öğrenmemeniz konusunda çok ısrar etti. Ama şimdi gerçeği öğrenmeniz gerek.”

“Hangi kaza?”

“Hatırlamıyor musunuz?” dedi üzgünce. “Marbella’da kalbinize dikili saati çıkarmaya çalıştınız.”

“Ah, evet...”

“Melies size moral vermek için, size yeni bir saat nakletmeye çalıştı.”

“Bana moral vermek mi? Ölüm tehlikesi geçiriyordum!”

“Evet, hepimiz sevdiğimiz bir insandan ayrılırken öleceğimiz hissine kapılırız. Ama mekanik anlamdaki kalpten bahsediyorum. Dinleyin, size söyleyeceğim şeyin inanması güç olduğunu biliyorum...”

Yanıma oturdu, sağ elimi eline aldı. Titrediğini hissettim.

“Bu eski veya yeni saat olmadan yaşayabilirsiniz. Onların fiziksel kalbinizle hiçbir etkileşimi yok. Bunlar gerçek birer protez değil, tıbbi olarak hiçbir işlevi olmayan sadece birer teselli ilacı.”

“Ama bu imkânsız! Neden Madeleine tüm bunları uydurdu?”

“Psikolojik sebeplerden dolayı, kuşkusuz. Büyük ihtimalle, tüm anne babaların şu veya bu şekilde yaptığı gibi, sizi kötülüklerden korumak için.”

“Özellikle neden bana kalbimi doktorlara değil de saatçilere göstermemi öğütlediğini anlıyorum. Siz bu çeşit tedaviden anlamazsınız, işte hepsi bu.”

“Bunun, bir çalar saat olarak biraz rahatsız edici olduğunu biliyorum, ama sarkaçları saate takmanın vakti geldi, ifademi mazur görün, gerçek dünyaya dönmek istiyorsanız.”

“Size bir saniye bile inanmıyorum.”

“Bu normal, tüm hayatınız boyunca bu saat-kalp hikâyesine inandınız.”

“Siz nerden biliyorsunuz benim hayatımı?”

“Okudum... Melifes hikâyenizi şuradaki kitapta anlattı.” Hilesiz Adam, yazıyordu kapakta. Hızlıca göz gezdirdim, Avrupa boyunca epik yolculuğumuz. Granada. Bayan Akasyayla buluşmamız, Joe’nun dönüşü...

“Sonunu hemen okuma!” dedi bir anda.

“Neden?”

“Öncelikle hayatınızın saatinize bağlı olmadığı fikrini benimsemelisiniz. Bu kitabın sonunu değiştirmenizin tek yolu.” “Buna asla inanamam ve kabul etmem mümkün değil.” “Tahtadan kalbinize böyle sarsılmaz biçimde inandığınız için Bayan Akasya’yı kaybettiniz.”

“Bunu dinleyemem!”

“Anlayabilirdiniz, ama şu kalp hikâyesine o kadar yoğun biçimde saplanmıştınız ki... Şimdi bana inanmalısınız. Sonra isterseniz kitabın üçüncü çeyreğini okuyun, bunun size açıkça acı çektirme riski olsa bile. Ama değişmek zorundasınız.” “Neden Melifes bana bunu asla söylemedi?”

“Melifes bunu anlayacak durumda olmadığınızı söyledi, psikolojik olarak diyorum. Atölyede girdiğiniz şoku göz önünde bulundurarak, ‘Kaza’ akşamında size gerçeği açıklamanın tehlikeli olduğunu düşündü. Bunun daha önce yapılmasını asla istemedi... Sanırım fikir onu büyüledi. İmkânsıza inanması çok uzun sürmez. Sizi bu saf inançla büyürken izlemek onun moralini düzeltti... O trajik geceye kadar.”

“Şu anda burada bu hatıraların içine dalmayı hiç istemiyorum.”

“Anlıyorum, ama sizinle hemen ardından ne olduğu hakkında konuşmam gerek... Bir şeyler içmek ister misiniz?”

“Evet, lütfen, ama alkol değil, başım hâlâ ağrıyor.”

Hemşire bana birçok duygu verecek bir şey ararken, yanı başımdaki masada duran delinmiş eski saatimi inceledim, sonra buruşuk pijamamın altındaki yeni saati. Kadranı metaldi, ibreler bir vitrinle korunuyordu. 12 numarasının üzerinde bir çeşit bisiklet zili belirgin biçimde duruyordu. Bu saat beni kaşındırıyordu, sanki bana başkasının kalbini nakletmişler gibi hissediyordum. Kendi kendime bu beyazlar içindeki garip kadının beni daha neye inandırmaya çalışacağını sordum.

“O gün,” dedi, “Melies sizi geçici olarak rahatlatmak için şehre bir saat bulmaya gittiğinde kırık saatinizi yeniden kurmayı denediniz. Bunu hatırlıyor musunuz?”

“Evet, belli belirsiz.”

“Bundan sonra Melies’in bana aktardığına göre, bilincinizi neredeyse yitirmiş durumdaydınız ve durmadan kanıyordunuz.” “Evet, başım dönüyordu, yere çekiliyor gibi hissediyordum...”

“Bir iç kanama geçirdiniz. Melies bunu fark edince, birden aklına ben geldim ve sonra aceleyle beni bulmaya geldi. Melies öpücüklerimi çabuk unutsa da hemşirelik yeteneğimi her zaman aklında tutar. Kanamanızı aşırı bir özenle durdurdum, ama bilinciniz yerine gelmedi. Size söz verdiği operasyonu gerçekleştirmeye koyuldu. Sizin yeni bir saatle daha iyi bir psikolojik durumda uyanacağınızı söylüyordu. Batıl inanç sınırında bir hareket. Ölmenizden korkuyordu.”

Hikâyemi anlatışım, bana belli belirsiz tanıdığım birinden haber veriyormuş gibi dinliyordum. Onun zırvalarını kendi gerçekliğimle bağdaştırmakta zorlanıyordum.

“Melies’e gerçekten âşıktım, karşılıklı olmasa bile. Başta sizinle ilgilenmem, onunla iletişimde kalmak içindi. Sonra Hilesiz Adam’ı okurken kişiliğinize bağlandım. O zaman bu hikâyenin içine daldım, hem gerçek hem mecazi anlamda. Kaza gününden beri, sizi izliyorum.”

Basitçe allak bullak olmuştum. Kanım beynimin sağ kısmına garip sinyaller gönderiyordu. “Belki doğrudur.” “Belki doğrudur.”

“Melies’e göre, siz Bayan Akasya’nın gözü önünde kalbinizi tahrip ederken, ona ne kadar acı çektiğinizi göstermek istediniz ve aynı şekilde onu ne kadar çok sevdiğinizi. Aptal ve umutsuz bir hareket. Ama yalnızca bir ergendiniz; daha da kötüsü çocukça hayalleri olan, hayatta kalmak için gerçekle hayali karıştırmayı bırakamayan bir ergen.”

“Birkaç dakika önce hâlâ bu ergen-çocuktum...”

“Hayır, böyle olmayı, eski saatinizi çıkarıp atmaya karar vererek kestiniz. Madeleine’nin korktuğu da buydu: büyümeniz.” “Mümkün değil!” diye tekrarladıkça, kafamın içinde “mümkün” diye yankılanıyordu.

“Sizin hakkınızda Melies’in kitabında okuduklarımdan başka bir şey anlatmıyorum. Bunu bana Paris’e gitmeden hemen önce verdi.”

“Ne zaman geri dönecek?”

“Sanırım asla dönmeyecek. Şimdi iki çocuk babası ve hareketli fotoğraf fikri üzerinde çok çalışıyor.”

“Baba mı?”

“Başta, bize her hafta yazıyordu, size ve bana. Şimdi ondan haber almadan aylar geçebiliyor, sanırım ona şeyin haberini vereceğimden korkuyor... ölümünüzün.”

“Uzun aylar da ne demek?”

“4 Ağustos 1892’deyiz. Üç yıl komada kalmış olmalısınız. Buna inanmak istemeyeceğinizi biliyorum. Kendinize aynada bakın. Saçınızın uzunluğu aradan geçen zamanı gösterir.”

“Şu anda hiçbir şeye bakmak istemiyorum.”

“İlk üç ay, gözlerinizi her gün en fazla birkaç saniyeliğine açtınız. Sonra bir gün uyandınız ve yeniden uyumadan Bayan Akasya hakkında birkaç şey söylediniz.”

Adının tek bir telaffuzu, ona karşı olan tüm hislerimi yeniden canlandırıyordu.

“Bu yılın başından beri uyanma çabalarınız daha uzun ve sürekli hale geldi. Bugüne değin. İnsanların sizin gibi uzun komalardan çıktığı oluyor biliyor musunuz? Her şey bir yana bu çok uzun bir gece uykusundan başka bir şey değil. Sizi sonunda ayağa kalkmış görmek ne garip bir mutluluk. Melies mutluluktan deliye dönecek... Bazı art etkilerin olması olası.” “Nasıl yani?”

“Böyle uzun bir yolculuktan zarar görmeden dönemeyiz; kim olduğunuzu hatırlamanız bile sıradışı.”

Atölyenin kapısının camındaki yansımamla karşılaştım. Üç yıl. Geçen zamanın bildirilişi kafama hızla vurdu. Üç yıl. Yaşayan bir ölüydüm. Bu üç yıl boyunca ne yaptın Bayan Akasya?

“Gerçekten yaşıyor muyum, bu bir rüya mı yoksa kâbus mu, yoksa öldüm mü?”

“Tam olarak yaşıyorsunuz; farklı, ama yaşıyorsunuz.”

Kollarımdaki kıllarımı sıkıştıran şu berbat borulardan kurtulunca, gerçek bir yemek yediğim sırada zihnimi ve duygularımı toparlamaya çalıştım.

Bayan Akasya düşüncelerimdeki yerini yeniden aldı. Bu kadar kötü hissetmemeliyim. Onuncu yaş günümdeki kadar canlı halde gözümün önündeydi. Onu bulmalıydım. Artık hiçbir şeyden emin değildim, en önemli şey hariç: Onu hâlâ seviyordum. Onun yokluğunun düşüncesi bile kaygıdan içimin bulanmasına sebep oluyordu. Onu yeniden görmeye çalışmazsam hiçbir şeyin anlamı olmazdı.

“Çarem yok, Sıradışılık Diyarı’na geri döneceğim.”

“Oraya böyle gidemezsin!”

Yemeği bitirmeden kente doğru yola çıktım. Hiç bu kadar yavaş koşmamıştım. Temiz hava kızgın çelik gibi ciğerlerime girdi, yüz yaşında gibi hissediyordum.

Granada’nm girişinde, evlerin kireç beyazı büyük, toprak sarısı toz kazanlarının içinde gökyüzüne karışıyordu. Dar bir geçitte gölgemi gördüm. Onu tanımıyordum. Bir vitrine yansıyan yepyeni görüntümden daha fazla tanımıyordum. Bıyık ve sakal bana Noel Baba’nm koca göbek ve beyaz saçlardan önceki muhtemel görüntüsünü vermişti. Ama yalnızca bu kadar değildi. Kemiklerimdeki ağrı yürüyüşümü değiştirmişti. Omuzlarım genişlemişti; sonra sanki çok küçülmüşler gibi bu ayakkabılar ayağımı acıtıyordu. Beni gören çocuklar annelerinin eteğinin altına saklanıyordu.

Bir caddeyi dönerken, Bayan Akasya’nın bir afişine rastladım. Melankolik bir arzuyla tir tir titreyerek uzun uzun baktım. Bakışları hâlâ gözlük takmadığını doğruluyordu. Tırnaklarının rengi canlıydı, artık onlara oje sürüyordu. Bayan Akasya eskisinden daha olağanüstüydü, bense pijamalı bir mağara adamına dönmüştüm.

Sıradışılık Diyarı’na geldiğimde, doğruca korku tüneline gittim. Oraya gider gitmez bir anda en güzel hatıralarım üzerime atıldı ve kafamdaki yerlerine oturdular. Kötü anılar onlara katılmaya çalışmadı.

Bir vagona oturduğumda bir anda Joe’yu fark ettim. Basamağa oturmuş sigara içiyordu. Tren yolu genişlemişe benziyordu. Bir anda... Bayan Akasyayı gördüm, benden birkaç sıra arkada oturuyordu. Kapa çeneni kalbim! Beni tanımadı. Kapa çeneni kalbim! Beni kimse tanımadı. Ben de kendimi tanımakta zorluk çekiyordum. Joe beni diğer müşterilere yaptığı gibi korkutmaya çalıştı. Başaramadı. Bunun yanında, korku tünelinin çıkışında Bayan Akasya’yı öperek hayalleri parçalama kabiliyetinin bozulmadığını kanıtladı. Ama yıkılmadım, bu sefer değil. Çünkü bu sefer dışarıdaki bendim!

Hareketindeki yakınlık beni, onu öpmesi kadar kötü etkiledi. Benden yalnızca birkaç metre ötedelerdi, nefesimi tuttum.

Joe onu bir daha öptü. Bulaşık yıkar gibi öpüyordu, düşünmeden. İnsan nasıl onun gibi bir kızı düşünmeden öpebilir? Hiçbir şey söylemedim. Bunu bana bırakın! Ona katacağım yüreği ve yüreğimin neden yapıldığını göreceksiniz! Duygularım harekete geçti ama onları tüm gücümle en derinimde tuttum.

Bayan Akasya’nın sesindeki kıvılcımlar, göz yaşartıcı gaz gibi gözlerimi yakıyordu. Sonunda beni tanıyacak mı?

Onu, Bayan Akasya’ya gerçeği söylemesi için zorlayacak mıydım, kötüye giderse gerçeği ondan gizlemesi için mi zorlayacaktım?

Joe trenin içine döndü, Bayan Akasya, o minyatür kasırga tarzıyla tam önümden geçti. Kokusunun kıvrımları, hayallerle dolu eski bir örtü gibi tanıdıktı. Onun neredeyse en kötü düşmanım olan olağanüstü bir kadın olduğunu unutmuştum.

“Merhaba!” dedi beni fark ederek.

Beni hâlâ tanımamıştı. Külçe gibi üç kar tanesi omzuma

kondu. Sol dizinde kan olduğunu fark ettim.

Yere nasıl ineceğimi bilmeden havalandım:

“Hâlâ gözlük takmıyorsunuz değil mi?”

“Doğru, ama bu konuyla alay edilmesinden pek hoşlanmıyorum,” dedi bastırılmış bir gülümsemeyle.

“Biliyorum...”

“Nasıl biliyorsunuz?”

“Joe ve kıskançlık yüzünden kavga ettiğimizi ve yanlış sevmenin kuvvetiyle kalbimi söküp çöpe attığımı ama seni her şeyden daha çok sevdiğimi ve bu yüzden her şeyi yeni baştan öğrenmek istediğimi biliyorum.” İşte, söylemem gereken buydu. Bu sözler aklımdan geçip ağzıma doğru gitti, ama dışarı çıkmadılar. Bunun yerine hafif ve kısa kısa öksürdüm:

“Dışarıda pijamayla ne yapıyorsunuz? Hastaneden kaçtınız değil mi?”

Benimle yaşlı bir adammışım gibi incelikle konuşuyordu.

' “Kaçmadım, çıktım... Çok ciddi bir rahatsızlık geçirdim...” “Eh iyi, şimdi bayım giysi bulmanız gerek!”

Gülümsedik, eskiden olduğu gibi. Bir an beni tanıdığını düşündüm, her koşulda bunu gizlice umut ediyordum. Birbirimize “Hoşça kal” dedik ve bir çeşit acı bir umutla Melies’in atölyesine geri döndüm.

“Onun kimliğinizi keşfetmesini beklemeyin!” diye ısrar etti hemşire.

“Biraz daha, ona yeniden alışana kadar.”

“Yine de çok gecikmeyin... Daha önce onu geçmişinizi gizleyerek bir kere kaybettiniz! Onun, başını üzerinize eğip, içerde hâlâ bir saat olduğunu fark etmesini beklemeyin. Mesela, benim ona her şeyi bir seferde açıklamamı istemez misiniz?” “İsterim, bunu yaparız. Ama birazcık daha benim iyi olmamı bekleyeceğiz, tamam mı?”

“İyisiniz... Saçınızı kesmemi ve taş devri adamı sakalınızı tıraş etmemi ister misiniz?”

“Hayır, hayır hemen değil. Bu arada, Melies’den kalan eski bir giysi var mı?”

Zaman zaman, korku tüneline uzak olmayan kritik bir noktada dikiliyordum. Böylece bazen kazara karşılaşıyorduk. Zamanında kocaman gülümserken gözyaşı dökmemize çok benzer bir suç ortaklığı geliştirmiştik. Bazı sessizliklerin boşluğu bana bildiğini ama hiçbir şey söylemediğini düşündürüyordu. Bunun kesinlikle onun tarzı olmadığını saymazsak.

Onun çok üstüne düşmemeye dikkat ediyordum. İlk aşk maceramdan dersler almıştım. Hâlâ eski “gözünü budaktan sakınmayan” reflekslerim vardı ama acı hızımı azaltıyordu, en azından acelemi.

Gerçekle başa çıkmaya başladığımı hissediyordum, onun yeni kimliğimin koruması altındaki varlığından birkaç kırıntı dişleyerek midemdeki burulmayı sonlandırma fikri bana çok huzur veriyordu.

Şimdiye kadar iki aydan fazla sürmüştü, Joe hiçbir şeyi fark etmiyor gibiydi. Melies’in ayakkabıları bile acıtıyordu şimdi. Onun elbisesinin içinde, sihirbaz kılığında midye avlamaya gidiyormuş gibi hissediyordum. Hemşire, Jehanne, bu metamorfozların uzun süren komamdan kaynaklandığını düşünüyordu. Üç yıl boyunca yay gibi gerilmiş kemiklerim kaybedilen zamanı geri kazanmaya çalışıyordu. Bir anda vücudumda her yanımı ağrıtan bir omurga eğriliğim oldu. Yüzüm bile değişmişti. Çenem kalınlaşmış, elmacıkkemiklerim belirginleşmişti.

Bayan Akasya bana bakarak gelip: “İşte Cro-Magnon adamı yepyeni giysisiyle geliyor!” diye seslendi. “Saç kesimi hariç me-deni bir adam ortaya çıkmış,” dedi bana gizlice o gün.

“Bana Cro-Magnon adamı diyecekseniz bir daha asla sakalımı kesmem.”

Bu öylece ağzımdan çıkıvermişti; “dragando piyano" diye sufle verdi Melies.

“Onu kesebilirsiniz, size yine de Cro-Magnon derim, isterseniz...”

Bu karışık zamanların büyük dönüşüydü. Onların tam olarak tadım çıkaramazdım ama bu Bayan Akasya’dan ayrı olmaktan çok daha iyiydi.

“Bana eski bir âşığımı hatırlatıyorsunuz.”

“Daha ziyade ‘eski’ mi, yoksa ‘âşık’ mı?”

“İkisi de.”

“Sakallı mıydı?”

“Hayır, ama sizin gibi gizemliydi. Yalanlarına, sonunda hayallerine inandı. Bunu beni etkilemek için yaptığını sanıyordum ama o gerçekten inanıyormuş.”

“Belki aynı anda hem inanıyor hem de sizi etkilemek istiyordur?”

“Belki... Bilmiyorum. Birkaç yıl önce öldü.”

“Öldü mü?”

“Evet, bu sabah mezarına yine çiçek bıraktım.”

“Ya sadece sizi etkilemek ve inandırmak için öldüyse?” “Oh, bunu yapabilecek biriydi. Ama üç yıldan sonra geri gelmesi beklenmez.”

“Neden öldü?”

“Bu bir gizem. İnsanlar onu bir atla dövüşürken görmüşler, diğerleri istemeden çıkardığı bir yangında öldüğünü söylüyor. Ben onun son kavgamızdan -berbat bir kavgaydı- sonra öfkeden ölmüş olmasından korkuyorum. Şu kesin ki o öldü, sonra gömüldü. Hem sonra yaşıyor olsaydı burada olurdu. Benimle beraber.”

Sakalının ardına gizlenmiş bir hayalet, işte ben buydum.

“Sizi çok seviyor muydu?”

“Hiçbir zaman çok sevmeyiz!”

“Sizi kötü mü seviyordu?”

“Bilmiyorum... Ama biliyor musunuz, üç yıl önce ölmüş sevgilim hakkında konuşturmak, beni tavlamanın en iyi yolu değil!”

“Sizi tavlamanın iyi yolu nedir o zaman?”

“Bana kur yapmamak.”

“Bunu biliyordum! Tam da bu yüzden size kur yapmıyordum!”

Gülümsedi.

Ona neredeyse, gerçekten neredeyse her şeyi söyleyecektim. Eski kalbimle, bu öylesine çıkardı ağzımdan ama şimdi her şey farklıydı.

Olağanüstü bir boyuna bağımlı olmaktan utanmış tabutuna dönen bir vampir gibi atölyeye döndüm.

“Bir daha asla eskisi gibi olmayacaksın,” demişti bana Melies ameliyattan önce. Pişmanlık ve vicdan azabı, fırtınalı bir uçurumun kenarında ortaya çıkıyordu. En fazla birkaç ay olmuştu ama ben hafiflemiş yaşantımdan yorulmuştum. İyileşme bitmişti, sakaldan ve gür saçlardan maskem olmadan ateşe dönmek istiyordum. Büyümekten biraz mutsuz olsam dahi, bu sahtekârlık tehlikesini atlatmalıydım.

O akşam tutkunun çöplüğünde hatıraları ve hayalleri aramak arzusuyla yattım. Eski, âşık olduğum kalbimden ne kaldığını görmek istiyordum.

Yeni saatim neredeyse hiç gürültü çıkarmıyordu, ama daha az uykusuzluk çekiyor değildim. Eskisi karton bir kutunun içinde bir rafa yerleştirilmişti. Belki onu onarırsam, her şey eskisi gibi olurdu. Joe yok, ibrelerin arasında bıçak yok. Hiçbir stratejimin olmadığı zamanlara dönmek, hayallerime çarpmaktan korkmadan baş aşağı gittiğim zamanlara geri dönmek! Hiçbir şeyden korkmadığım zamanlarda pembe bir aşk füzesine kemerimi takmadan binebilirdim. Bugün daha büyüğüm, daha da mantıklıyım; ama bana her zaman on yaşındaymışım gibi hissettiren, gerçek büyük sıçramayı bir anda denemeye artık cesaret edemiyordum. Eski kalbim, hırpalanmış ve vücudumun dışında olsa bile, bana kesinlikle yenisinden daha çok hayal kurduruyordu. O “gerçekti,” benimdi. Ve ben onu aptal gibi kırmıştım. Neye döndüm ben? Kendi kendimin taklidine mi? Şeffaf bir gölgeye mi?

Karton kutuyu yakaladım ve saati nazikçe çıkardım, yatağımın üzerine bıraktım. Toz kıvrımları havalandı. Parmaklarımı eski dişlilerimin arasında gezdirdim. Bir acı veya bu hatıranın acısı hemen nüksetti. Bunu harika bir ferahlık duygusu izledi.

Birkaç saniye içinde saat yeniden yürümeyi öğrenen bir iskelet gibi tıkırdamaya başladı, sonra durdu. Beni Edinburg tepesinden Bayan Akasya’nın sevecen kollarına taşıyan bir keyif duydum. Pek sert olmayan iki parça sicimle ibreleri yerine yeniden taktım.

Geceyi eski tahtadan saatimi onarmaya çalışarak geçirdim, çok acıklı bir tamirci olduğumdan, başaramadım. Ama sabah erkenden karar verdim. Bayan Akasya’ya gidecek ve ona tüm gerçeği söyleyecektim. Eski saatimi kutunun içine geri koydum. Onu büyük bir şarkıcıya dönüşen Bayan Akasya’ya verecektim. Bu kez ona yalnızca anahtarı değil, aşkı benimle tamir etmeyi yeniden isteyeceği umuduyla, kalbin tümünü verecektim.

Sıradışılık Diyarı’nın anacaddesine idam cezasına çarptırılmış biri tavrıyla yürüdüm. Joe’ya rastladım. Bakışlarımız bir vahşi

batı düellosundaki gibi ağır çekimde rastlaştı.

Artık korkmuyordum. Hayatımdaki ilk kez, kendimi onun yerine koydum. Bugün ben, Joe’nun korku tüneline geri döndüğü zamanda olduğu gibi, Bayan Akasya’yı geri kazanma ko-numundaydım. Onun gidişiyle işkence çektiği için, ben kendimi Bayan Akasya’dan bahsetmekten alıkoyamadığımda, okulda bana karşı hissetmiş olabileceği nefreti düşündüm. Bu koca adam bana neredeyse ona benzediğim hissini veriyordu. Görüş alanımdan çıkana değin uzaklaşmasını izledim.

Korku tünelinin platformunda, Brigitte Heim belirdi. Onu süpürgesinin kıllarından farksız saçından tanıyıp, yarı yoldan döndüm. Sarımtırak cadı tavırlarından yalnızlığı hissediliyordu. Boş evler inşa etmek için istiflediği eski taşlar kadar mutsuz görünüyordu. Onunla sakince konuşmayı deneyebilirdim, beni artık tanımıyordu. Ama tüm düşüncelerini tüküren sesini duyma fikri beni yordu.

“Size söyleyecek birkaç şeyim var!”

“Benim de!”

Bayan Akasya; ve işler planladığım gibi gitmezse diye işi sağlama alma hediyem.

“Bundan sonra bizim... Oh benim için bir hediye mi aldın? Ne var bu kutunun içinde?”

“Bin parçaya bölünmüş bir kalp. Benim kalbim...”

“Bana kur yapmadığını söyleyen biri için tutarlı bir davranış!”

“Dün gördüğün sahtekârı unut, sana şimdi tüm gerçeği söylemek istiyorum...”

“Gerçek, saç tıraşı olmamış halin ve elbisenle bana kur yapmayı kesmemen. Ama itiraf etmeliyim bu hoşuma gidiyor... biraz.”

Parmaklarımla gamzelerini kavradım. Yumuşak parlaklıklarından hiçbir şey yitirmemişlerdi. Hiçbir şey demeden dudaklarımı onunkilere yapıştırdım. Dudaklarının yumuşaklığı bana bir an kararlılığımı unutturdu. Kutudan bir tangırtı mı geliyor diye düşündüm. Öpüşme sona erdi, bende kırmızı biber tadı bıraktı. Daha iç içe, daha yoğun ve hatıraların, denizin altı fit altındaki hâzinelerin elektriğini yeniden bağlayacak nitelikteki ikinci öpüşme sırayı aldı. “Hırsız! Düzenbaz!” diye fısıldıyordu beynimin sağ kısmı. “Dur! Onu daha az evvel yeniden konuştuk!” diye yanıt veriyordu vücudum. Yüreğim inanılmaz sızlıyordu. Sessiz bir korku, bir telaş içinde tüm gücüyle çırpmıyordu. Yeniden teniyle buluşmanın verdiği hazzm başımı döndürmesi, beni boynuzladığı hissiyle çelişiyordu. Bu aynı anda hissedilen mutluluğun dayanılmazlığı ve acıydı. Genelde, güzel bir havadan sonraki yağmur gibi, çok mutlu olmayı, sonra çok mutsuz olmayı biliyordum. Ama bu değerli anda parıltılar, dünyanın en mavi gökyüzünü çizgi çizgi boyuyorlardı.

“Önce ben konuşmak istemiştim...” dedi üzgünce, kollarımdan kurtularak. “Seninle görüşmeye devam etmek istemiyorum. Birkaç aydır birbirimizin etrafında döndüğümüzün farkındayım, ama ben başkasına âşığım çok uzun zamandır. Başka bir hikâyeye başlamak aptalca olur, çok üzgünüm. Ben hâlâ ona âşığım...”

“Joe’ya biliyorum.”

“Hayır, Jack’e, sana bahsettiğim eski âşığım, bazen düşündüğüm.”

Duyguların yıldızlararası büyük patlaması, duygusal bağlantılarımı tersine çevirdi. Sıcak ve uzun gözyaşları hiç uyarmadan dökülüverdiler, onları durdurmak imkânsızdı.

“Özür dilerim, seni üzmek istemedim, ben zaten âşık olmadığım biriyle nişanlıyım, yeniden başlamak istemiyorum,”

dedi bana, beni ince kuş kollarıyla sararak.

Kirpiklerim bir gökkuşağı oluşturmuş olmalıydı. Saat kalbimin olduğu paketi vermek için cesaretimi iki elime aldım.

“Hediyeni kabul edemem. Gerçekten üzgünüm. İşleri olduğundan daha karmaşık hale getirme.”

“Yine de aç onu, bu kişiye özgü bir hediye, sen almazsan o kimsenin işine yaramayacak.”

Belirgin biçimde utanarak kabul etti. Tırnakları dikkatlice ojelenmiş güzel küçük parmaklan kâğıdı açtı. Yapmacık bir gülümseme takındı. Bu çok değerli bir andı. Gerçek kalbinizi bir hediye paketi içinde hayatınızın kadınına sunmak, bu az buz bir şey değil!

İçinde ne olduğunu anlamaya çalışıyormuş gibi yaparak kutuyu salladı.

“Kırılacak bir şey mi?”

“Evet, öyle.”

Duyduğu rahatsızlık açıktı. Kutunun kapağını yavaşça açtı. Elleri kartonun dibine uzandı ve eski saat-kalbimi kavradı. Kadranın üstü aydınlığa çıktı, sonra saatin ortası ve yeniden takılmış iki ibresi.

Saati inceledi. Tek söz etmedi. El çantasını sinirlice aradı, bir çift gözlük çıkarıp eşsiz ufak burnunun üzerine beceriksizce yerleştirdi. Gözleri her detayı taradı. İbreleri önce doğru sonra ters tarafa çevirdi. Gözlüklerinin üzerinde buğu vardı. Yavaşça kafasını salladı. Elleri titredi. Elleri göğsümün içine bağlıydı. Vücudum ellerinin sismik hareketlerini kaydediyor, onları yeniden üretiyordu. Bana dokunmadı. Saatlerim büyüyen sarsıntıyla titreyerek içimde çınladılar.

Bayan Akasya kalbimi, çok defa karşısında kıvrılıp yattığımız duvarın üstüne yavaşça bıraktı. Sonunda başını bana doğru döndürdü:

“Her gün, her gün gittim oraya. Üç yıldır senin lanet olası mezarına çiçek bırakıyorum! Cenazenden bugüne değin! Daha az önce gene ordaydım. Ama bu sondu... Çünkü bundan böyle benim için, sen artık yoksun...”

Gerçekten çekip gitti ve yavaşça duvarı aştı. Kalbimin saati hâlâ duvarın üzerindeydi ve ibreleri yeri gösteriyordu. Bayan Akasya’nm bakışı öfkesizce içimden geçti; gerçekten de artık yoktum. Karton kutunun üstünde üzgün bir kuş gibi kendini bıraktı ve kapıları bundan böyle bana kapalı olan cennete doğru uçtu. Ayak sesleri azaldı. Kısa süre sonra kıyıya vuran kadife dalgalar gibi devinen dolgun kalçalarını artık görmeyecektim. Birazdan eteğinin pelerin hareketleri bacaklarını örtecek ve adımlarının sesinden başka bir şey kalmayacaktı. Silueti on santimetreden fazla değildi. Dokuz santimetre, altı, bir kibrit kutusuna ancak sığacak bir kadavranın boyutu. Beş, dört, üç, iki...

Bu sefer, onu bir daha asla göremeyecektim.

On İki

Ertesi gün Bayan Akasya Granada’ya yüz kilometre mesafede bir sahil kenti olan Marbella’nm kabaresinde konser verecekti. “Onunla Joe’dan uzakta buluşmak için iyi bir fırsat,” dedi Melies. Bana en güzel kostümünü ve sihirli şapkasını hazırladı. Hararetle ondan bana eşlik etmesini istedim; ilk günkü kadar kolayca kabul etti.
Yolculuk boyunca arzu, korku ve şüpheyle yarıştı. Bütün gücünüzle sevdiğimiz birini yanımızda tutmanın bu denli karmaşık olduğunu tahmin etmezdim. Bana hiç düşünmeden verdi, asla rezil şeyler değil. Ben de verdim, buna rağmen o daha az aldı. Belki kötü verdiğimden. Buna rağmen, yanan sarı-be-yaz taçyaprakları saçan lokomotifiyle, hayatımın en büyülü treninden atılmama müsaade etmeyecektim. Ona bu akşamdan itibaren beni sevmesini sağlamak için her şeyi değiştirmeye, her şeyi kabullenmeye hazır olduğumu açıklayacaktım. Ve her şey eskisi gibi yeniden başlayacaktı.
Minik sahne deniz kıyısına kurulmuştu. Ve buna rağmen herkes toplanmışa benziyordu. İlk sırada tanımlanamaz Joe.
Tüm bedenimi titretme gücüne sahip bir totem diyebiliriz.
Küçük şarkıcım sahneye girdi, topuklarını duyulmadık bir şiddetle, güçlü, daha güçlü çarptı. Çığlıklar, uğultular, bağırmalar. Şimdi dans eden bir kurt gibiydi. Toprak sarısı bir blues, onun flamenkosuyla çiftleşiyordu. Kırmızı biberler dilinin üzerinde dans ediyordu. Turuncu şeritli elbisesinin içinde, şarkı söyleyen bir barut fıçısına benziyordu. Bu akşam, defedecek daha fazla gerilim...
Bir anda, bir yangın gürültüsü içinde, sol bacağı döşemeyi deldi, sonra sağ bacağı. Ona yardım etmek için koştum ama insanlar geçmeme izin vermiyor ve daha ziyade kıpırdamadan çığlık atarak yaşayan bir tırnak gibi yerlerine çakılı ona bakıyorlardı. Bakışı bana rastladı, beni tanıdığını sanmıyorum - belki Melies’in şapkası. Joe ona doğru atıldı, uzun bacakları kalabalığı başarıyla yarıyordu. Aynı anda ben acı çekiyordum. Alanı kazandı. Birkaç saniye içinde onun bacaklarına ulaşacaktı. Onu,Joe’nun kollarına bırakamazdım. Bayan Akasya’nın yüzü gerildi, yaralanmıştı. Sebepsiz yere yakınan biri değildi. Bir doktor olmak isterdim, daha da iyisi, onu hemen ayakları üstüne dikebilecek bir cadı. Kalabalığın tepesine tırmandım, korku tünelindeki gibi kafataslarına basarak yürüdüm. Onu yakalayacaktım, onu yakalayacaktım. Canı yanıyordu, canının yanmasını istemiyordum. İnsanlar şimdi görmeye aç biçimde sahneye doğru yükleniyorlardı. Joe’nun yanına vardım. Yerin kancalarının ona bir daha zarar vermesini engelleyecektim! Bu sefer ben yapacaktım! Bayan Akasya’yı kurtaracaktım ve bu da beni onun kollarında kurtaracaktı.
Dişlilerimin derininde ani bir acı ciğerlerimi kat etti. Joe önüme geçti. Gözlerimin önünde uzun parmakları Bayan Akasya’yı ağır çekimde tuttu. Onu kurtarma hayalime yenilmek zorundaydım. Onu bir kuş gibi sardı. Saatim binlerce tiz ses çıkardı. Bayan Akasya’yı bir gelin gibi taşıyordu. Onu güzel buldum, onun kollarında bile. Soyunma odasında kayboldular. Bağırmamak için kendimi tuttum, biraz titriyordum. Yardım et, Madeleine! Bana bir ordu çelik kalp gönder.
Bu kapıyı kırmalıydım. Üstüne kafa attım. Kapı kapalı kaldı. Vücudumu ve zihnimin bir kısmım yerde buldum. Penceredeki yansımamı gördüm. Sol şakağımda mavimsi bir şişlik vardı.
Birkaç denemeden sonra kapı açıldı. Bayan Akasya, Joe’nun kollarının arasında uzanmıştı. Biraz ters dönmüş kırmızı elbisesi, baldırlarından akan kan damlalarına uymuştu. Joe onu az önce ısırmış ve yalayıp yutmaya hazırlanıyor sanılabilirdi.
“Ama ne oldu sana?” dedi Bayan Akasya elini kafamdaki şişliği okşamak için yaklaştırırken.
Kendimi geri çektim.
Kalbim sevecenlik hamlesini tespit etmiş, ama onu gerçekten sindirmemişti. Öfkem kalbimi yönlendiriyordu. Bayan Akasya sertleşti. Joe onun kuş bedenini, benden korumak ister gibi sıkıca sert göğsüne bastırıyordu. Ah Madeleine, beyaz tahta yatağımın üstünde titriyor olmalı. Saatim dilime değin küt küt çarpıyordu.
Bayan Akasya Joe’dan çıkmasını istedi. Joe bir judocunun eski moda kibarlığıyla isteneni yaptı. Ama bundan önce Bayan Akasya’yı yavaşça bir sandalyenin üzerine bıraktı. Görünür biçimde kırılmasından korkuyordu. Nazik hareketleri katlanılmazdı.
“Joe’yu öptün mü?”
“Affedersin?”
“Evet!”
Bir çığı harekete geçirmiştim.
“Ama böyle bir şeye nasıl inanabilirsin? O yalnızca çöken zeminden çıkmama yardımcı oldu. Sen de gördün değil mi?”
“Gördüm ama dün bana dedi ki...”
“Gerçekten onunla dönmek istediğime inanıyor musun? Bunu sana yapabileceğimi mi sanıyorsun? Hiçbir şey anlamıyorsun, inan bana!”
Onu kaybetme korkusu ve başımın ağrısı, artık kontrol edemediğim bir elektrik girdabı oluşturuyordu. Kor püsküre-cektim. Onun boğazıma çıktığını, beynime aktığını hissediyordum. Kafatası içinde kısa devre. Berbat sözcükler, kati cümleler sarf ettim.
Onları dilime geri sarmak isterdim, ama kabalık çoktan etkisini göstermişti. Bizi birleştiren bağların birer birer koptuğunu hissediyordum. Gemimizi sert cümlelerin darbesiyle batırıyordum. Çok geç olmadan bu kızgınlık püskürten makineyi durdurmalıydım ama yapamıyordum.
Joe yavaşça kapıyı açtı. Hiçbir şey demedi, yalnızca ona göz kulak olduğunu Bayan Akasya’ya göstermek için başını uzattı.
“Her şey yolunda Joe. Endişelenme!”
Gözbebekleri sonsuz bir üzüntüyle parlıyordu, ama güzel ağzının çevresindeki kırışıklıklar öfkeyi ve nefreti gösteriyordu. Çiçek açmış gibi uzun kirpikleriyle hayran olduğum gözleri yaş ve buğudan başka bir şey yansıtmıyordu artık.
Bu beni durumun gerçekliğine döndürme avantajına sahip, mümkün olan en soğuk duştu. Her şeyi kırıyordum, bakışını kırılan aynada gördüm, makineyi geri çekmek gerekti hem de hemen.
Her şey için her şeyi denedim, ondan hep gizlemeye çalıştığım kapıları sonuna dek açtım. Biliyorum bundan başlamalıydım, her şeyi düzensizce yapıyorum, ama yine de dumanı tersine çevirmeye çalıştım.
“Seni yanlış seviyorum çünkü doğuştan kırık bir kalbim var. Doktorlar bana âşık olmayı kesinlikle yasakladı, saat kalbim aşka dayanmak için çok zayıf. Buna rağmen hayatımı ellerinin arasına verdim, çünkü rüyanın ötesinde, sen bana öyle güçlü dozda bir aşk verdin ki, senin için her şeyle mücadele edebileceğimi hissettim.”
Yanaklarının ufkunda tek bir gamze yoktu.
“Bugün buna karşı her şeyi yaptım çünkü artık seni kaybetmeyi ve acı çekmeyi nasıl durduracağımı bilmiyorum. Seni seviyoru...”
“Ve üstelik gerçekten kendi yalanlarına inanıyorsun! Bu içler acısı! diye kesti. Tüm bu anlattıklarının içinde biraz gerçeklik olsaydı kesinlikle böyle davranmazdın... Kesinlikle böyle değil. Hadi, hadi, lütfen!”
Kısa devre şiddetlendi, kırmızı saatimi ele geçirdi. Dişlilerim ölüm bildiren bir gıcırtıyla birbirine çarpıyordu. Beynim yanıyor, kalbim kafama tırmanıyordu. Gözlerimin arasından uçtuğu görülebilirdi.
“Ben bir sahtekârdan başka bir şey değilim öyle mi? Peki, bunu göreceğiz ve hiç beklemeden, hemen şimdi!”
Bütün gücümle ibrelerimi çektim, bu gerçekten çok acı vericiydi. İki elimle kadranı kavradım ve çılgınca, saati çıkarmaya çalıştım. Sonunda anlaması için bu baş belasını söküp gözlerinin önünde çöpe fırlatmak istiyordum! Acı dayanılmazdı. İlki aniden. Hiçbir şey olmadı. İkincisi, hâlâ hiçbir şey olmadı. Üçüncüsü, daha şiddetli, bir bıçak darbeleri yağmuruna dönüştü. Uzaktan yalvaran sesini duyuyordum: “Kes şunu... Kes şunu!” Bir buldozer ciğerlerimin arasındaki her şeyi eziyordu.

Bazı insanlar ölürken çok yoğun bir ışık gördüğümüzü varsayarlar. Ben karanlıktan başka bir şey görmedim. Göz alabildiğine dev gölgeler ve siyah bir kar fırtınası gördüm. Siyah karlar giderek ellerimi, sonra ayrık bacaklarımı örttüler. Cılız kar taneleri, tamamen kana battı; kanın üzerinde büyüyen kırmızı güller gibiydi. Sonra güller silindi sonra tüm bedenim, o da yok oldu. Kendimi uzun bir uçak yolculuğuna hazırlar gibi aynı anda hem rahat hem de endişeliydim.
Gözkapaklarımm altında son bir demet parlaklık büyüdü: Bayan Akasya küçük sivri topukları üstünde dengede dans ediyordu, Doktor Madeleine üzerime eğilmiş kalbimin saatini yemden monte ediyordu, Arthur “Oh Wherı the Saints”ten bir bölümle sağa sola sallanıyor, Bayan Akasya topuklarının üzerinde dans ediyordu, Bayan Akasya topuklarının üzerinde dans ediyordu, Bayan Akasya topuklarının üzerinde dans ediyordu...

Bayan Akasya’nm korku dolu çığlıkları beni bu trans halinden çıkardı. Kafamı kaldırdım ve ona baktım. Elimde iki kırık ibre vardı. Gözlerindeki üzüntü ve öfkenin yerini korku almıştı. Yanakları genişledi, şapka siperliği biçimindeki kaşları alnını böldü. Dün aşkla dolu olan gözleri şimdi iki boş cadı kazanma benziyordu. Güzel bir ölüm yüzüme dikkatlice bakıyor gibiydi. Büyük bir utanç duygusu benliğimi sardı, kendime karşı öfkem Joe’nun bende uyandırdığından fazlaydı.

Soyunma odasından çıktı. Kapı bir silah atımı gibi çarptı. Şapkamın içinde muhtemelen Melies’in çıkarmayı unuttuğu bir kuş çırpınıyordu. Üşüyordum, giderek daha çok üşüyordum. İşte dünyanın en soğuk akşamı geri gelmişti. Kendimi daha rahatlamış hissedeyim diye kalbimi buz maşalarıyla örmüşlerdi.
Yüzünü çevirmeden önümden geçti ve üzgün bir kuyrukluyıldız edasıyla karanlıkta kayboldu. Bir sokak lambasının gürültüsünü ve İspanyolca küfürleri duydum. Beynim hatıralarıma bir gülümseme emretti ama mesaj yolda kaybolmuş olmalıydı.
Sahnenin birkaç metre üstünde aydınlık, gökyüzünü parçaladı. Şemsiyeler kasvetli bir ilkbaharın çiçekleri gibi açıldılar; sürekli ölmekten yorulmaya başlamıştım.
Saatimi yeniden sol avucuma aldım. İbrelerin üzerinde kan vardı. Başım döndü, artık bacaklarımı nasıl hareket ettireceğimi bilmiyordum. Yürümeye çalıştığımda dizlerimi yeni başlayan bir kayakçının dizleri gibi çarpıttım.
Guguk kuşu kasılmalarımın hepsinde öksürdü, Etrafımda onun kırık ahşap parçalarını fark ettim. Ağır bir uyku bastırdı. Karmdeşen Jack’i düşünerek sisin içinde yok oldum. Ölülerle aşk hikâyesi dışında bir şey başaramayan onun gibi biri mi olacaktım?
Her şeyi Bayan Akasya için yaptım. Düşlerim, gerçek, hiçbiri işe yaramadı. İsterdim, o kadar isterdim, kuşkusuz çok isterdim ki işe yarasın! Onun için her şeyi yapmaya muktedir olduğumu sanıyordum, gözkapaklarmı pullamak için ay kırıntılarını ufalamaya, sabahın beşinde esneyen kuşların ıslığından önce uyumamaya, onunla yeniden bir araya gelmek için dünyayı dolaşmaya... Ve sonuç bu mu?
Bir yıldırım, devinimini plajın üstünde sessizlikle sonlandırmak için ağaçların arasında slalom yaptı. Deniz bir anlığına ışıdı. Seyirciler yağmurun altından yaban tavşanları gibi kaçtılar.
Bu benim için hayal kaplarımı yeniden paketleme zamanıydı.

On Üç

Melies’in gövdemi Marbella’dan Granada’ya sürüklemesi iki gününü aldı. Nihayet şehrin girişine vardığımızda, El Hamra bir fil mezarlığı gibi görünüyordu. Beni kesmeye hazır, ışıldayan fildişlerinin, büyüdüğünü görüyordum.

“Kalk! Kalk!” diye fısıldıyordu bana, “beni bırakma! Beni bırakma!”

Aşağıda ibreler kırılmıştı. İbrelerimin kalan kısmına göz ucuyla baktım. Gördüğüm şey beni korkutuyordu. Bana doğumumu hatırlatıyordu.

Benim için çok anlamlı tüm bu şeyler yitip gidiyordu. Bir aile kurmak ve mümkün olan en uzun süre hayatta kalmak için saatime dikkat etmek. Yetişkinlik hayallerim, ateşteki kar taneleri gibi eriyordu. Aşk, ne pembe enayilik! Üstelik Madeleine beni uyarmıştı, ama ben tam da kalbimin söylediğini yapmak istedim. Ayaklarımı gittikçe daha yavaş sürüklüyordum. Büyük yangın göğsümde bir kasırga gibi esiyordu, ama uyuşmuş gibiydim. Bir uçak kafamı ortadan biçse değişen çok da bir şey olmazdı.

Büyük Edinburg tepesini görmeye gitmek isterdim. Ah Madeleine, keşke! Doğru yatağıma giderdim. Yastığımın altında bazı çocukluk anılarım kalmış olmalıydı, onların, yetişkin sorunlarıyla ağırlaşmış kafamın altında ezilmemesine özen gösterirdim. Bir daha uyanmayacağımı düşünerek uykuya dalmaya çalışırdım. Bu düşünce bana garip biçimde güven verirdi. Ertesi sabah yenik bir boksör gibi öterek zorlukla ortaya çıkardım. Ama Madeleine ve tüm dikkati, beni önceden olduğu gibi onarırdı.

Atölyeye döndüğümüzde, Melies beni yatağına yatırdı. Kan, beyaz çarşafların üzerine yayıldı. Pembe kar türbülansla yeniden göründü. Kahretsin tüm çarşafı lekeledim! dedim kendi kendime canlanan bir bilinçle. Kafam bir ton yük taşıyordu; beynim, kalbimin kadranın altında olduğu kadar, kafatasının altında olmaktan yorgundu.

“Kalbimi değiştirmek istiyorum! Değiştir beni, kendimi artık istemiyorum!”

Melies beni endişeli biçimde inceledi.

“Bu sürekli vuran tahtadan külçeyi artık istemiyorum.” “Biliyorsun, sorunun bana saatinin ahşabından çok daha büyük gözüküyor.”

“Ciğerlerimin arasında büyüyen şu dev Akasya duygusu. Bu akşam, Joe’nun onu kollarının arasında taşıdığını gördüm ve bu bana çok acı verdi. Asla bu kadar zor olacağını tahmin etmezdim. Ve kapıyı çarpıp gitti, bu çok daha zordu.”

“Kalbinin anahtarını bir kıvılcıma vermenin risklerini biliyor musun, evlat?”

“Bana yeni bir kalp takmanı ve sayacı sıfırlamanı istiyorum. Artık hayatım boyunca âşık olmak istemiyorum.”

Gözlerimdeki intihar deliliğinin ışığını fark ederek, Melies tüm gereksiz konuşmayı değerlendirdi. Beni Madeleine’nin zamanında yaptığı gibi tezgâhının üzerine yatırdı ve sakinleştirdi.

“Bekle, sana bir şey bulacağım.”

Gevşemeyi başaramıyordum, dişlilerim fena halde gıcırdıyordu.

“Birkaç yedek parçam olmalıydı...” diye ekledi.

“Tamir edilmekten yoruldum, Herkes gibi duyguları kaldırabilecek yeterince sağlam bir şey istiyorum. Yedek bir saatin yok mu?”

“Bu bir işe yaramaz biliyorsun. Tamir edilmesi gereken senin etten ve kandan kalbin. Ve bunun için ne doktora ne de saatçiye ihtiyacın var. Sana aşk ve zaman lazım; ama çok fazla zaman.”

“Beklemek istemiyorum, artık aşkım yok, değiştir saatimi, senden rica ediyorum!”

Melies bana yeni bir kalp bulmak için şehre gitti.

“Dönmemi beklerken biraz dinlenmeye çalış. Her şeyden önce aptallık etme.”

Eski kalbimi son bir defa kurmaya karar verdim. Başım döndü.

Suçlu bir düşünce, ayakta kalmam ve kendimi kırmadan yoluma devam etmem için çok çalışmış olan Madeleine’e doğru süzüldü. Her katmanda utanç duygusu.

Anahtarı kilidine soktuğumda keskin bir acı ciğerlerime tırmandı. İbrelerimin kesiştiği yerden birkaç damla kan aktı. Anahtarı çıkarmaya çalıştım, ama kilide sıkışmıştı. Kırık ibrelerimle onu gevşetmeye çalıştım. Kalan tüm hafif, zayıf gücümle zorladım. Sonunda başardığımda kan kilitten boşanırcasına akmaya başladı. Yeter.

Melies döndü. Gözlerimi Bayan Akasya’nmkilerle değiştirmişler gibi, onu flu gördüm.

“Sana guguk kuşsuz ve tik-takları çok daha az gürültülü yepyeni bir kalp buldum.”

“Teşekkürler...”

“Hoşuna gitti mi?”

“Evet, teşekkürler...”

“Madeleine’nin hayatını kurtardığı saati artık istemediğine emin misin?”

“Kesinlikle.”

“Asla eskisi gibi olmayacaksın, biliyor musun?”

“Bu tam olarak istediğim şey.”

Bundan sonrası hakkında hiçbir şey hatırlamıyorum, felaket bir akşamdan kalmanın gördüğü belirsiz bir hayal duygusu dışında.

Sekiz

Ertesi gün Brigitte Heim tılsımsız cadı sesiyle beni uyandırdı.

“Kalk bücür! Bugün insanları korkutmaya çalışacaksın. Başaramazsan seni metelik vermeden kovacağım!”

Sabahın köründe onun sirke sesini duymak midemi bulandırıyordu.

Dün gece gerçekle düşü biraz karıştırmış mıydım? Bir dahaki sefere tüm bu parıltıya hakkım olacak mıydı? Sadece düşüncesi bile saatimi acıtıyordu. Ona Madeleine’in tavsiyelerini anlatacağımdan kuşkum yoktu. Daha önce, aynı anda hem böylesine mutlu olduğum hem de içimin sıkıldığı olmamıştı. Saatimi kontrol ettirmek için Melies’e uğradım.

“Kalbin hiç bu kadar iyi çalışmamıştı evlat,” diye güven verdi. “Dün gece olanları hatırladığında kendine aynada bakmalısın, gözlerinin içinde göreceksin ki kalbinin barometresinin ayarı düzgün.”

Tüm gün korku tünelinde o akşam tekrar kendime simyacı süsü verip vermeyeceğimi düşündüm.

Yalnızca geceleri görüşüyorduk. O gelir gelmez, mağrur cazibesi benliğimi sarıyordu. Sürekli bir şeylere çarpıyordu. Korku tüneli treninin kapısına çarpmak ona özgüydü.

Birbirimizi iki canlı kibrit gibi seviyorduk. Konuşmuyorduk, tutuşuyorduk. Artık öpücükten değil ama “yangın”dan bahsediyorduk; bedenim bir metre altmış altı buçuk santimlik bir depreme dönüşüyordu. Kalbim, hapsolduğu kutudan sızıyordu. Alterler üzerinde tırmanıyor, beyne dönüşmek için kafamın üzerine yerleşiyordu. Her kasın içinde ve parmak uçlarıma değin kalp! Her yerde acımasız güneş. Kırmızı yansımaları olan pembe hastalık.

Artık onun varlığından uzak duramıyordum; teninin kokusuna, sesinin tınısına, onu dünyanın en güçlü ve en kırılgan kızı yapıveren küçük hareketlerine karşı kayıtsız kalamıyordum. Gözlüklerini takmayarak, dünyayı puslu bir camın ardından bakıyormuşçasma kötü görmesi; kendini koruyuş tarzı. Gerçekten görmeden görmesi ve her şeyden önemlisi bunu farkında olmadan yapıyor oluşu.

Kalbinin garip çalışma şeklini keşfetmiştim. Yakasını bırakmayan bir güven eksikliği çukurunda, kendini koruyan bir kabuk içinde atıyordu. Kendine karşı saygı eksikliğiyle, olağanüstü kararlılığı mücadele içindeydi. Bayan Akasya’nın şarkı söylerken yaydığı kıvılcımlar, kendi çatlaklarının parıltısıydı. Bunları sahnede yansıtma kabiliyeti vardı ama müzik durduğunda dengeyi kaybediyordu. Henüz içindeki kırık dişliyi bulamamıştım.

Kalbinin kapısını açan şifre her akşam değişiyordu. Kimi zaman kabuk, bir kaya gibi sertti. Rahatlatan sözcüklerin ve okşamanın bin çeşidini deneyip kapıda kalıyordum. Yine de bu kabuğa vurmayı öylesine seviyordum ki! Düşerken çıkardığı ufak gürültüyü duymayı, dudaklarının kenarında “Üfle!” diyormuş gibi beliren gamzeleri, yumuşak parıltılar halinde yayılan koruma sistemini görmeyi.

❖ ❖ ❖

‘“Bir kıvılcım nasıl evcilleştirilir?’ İşte ihtiyacım olan kılavuz!” dedim Melies’e.

“Bir saf simya kılavuzu demek istiyorsun... Ah ah! Ama kıvılcımlar evcilleşmezler evlat. Kendim evinde, kafesteki bir kıvılcımla rahatça yaşarken düşünebiliyor musun? Yanacak ve seni de beraberinde yakacaktır. Parmaklıklara yaklaşamazsm bile.” “Onu kafese koymak istemiyorum, onun sadece kendisine daha fazla güvenmesini istiyorum.”

“Saf simya, o iyidir.”

“Diyelim ki Arthur’un Tahtı kadar büyük ve doğrudan, kemiklerimin üzerinde büyüyen bir sıradağ kadar sorumluluk yükleneceğim bir aşk hayal ediyorum.”

“Bu özel bir durum biliyorsun, çok az insan bu duyguya erişir.”

“Belki ama şimdi ben onun tadına vardım ve ondan vazgeçemem! Ve o kendi içine kapandığında ben bu duygudan tamamen yoksun kalıyorum.”

“Seni etkileyen anların tadını çıkararak kendini hoşnut et. Ben de bir kıvılcım tanıdım, sana diyebilirim ki bu kızlar dağ havası gibidir: asla önceden tahmin edilemez! Bayan Akasya seni sevse dahi, onu asla zapt edemezsin.”

Birbirimizi gizlice seviyorduk. İkimiz beraber sadece 30 yaşında ediyorduk. Çocukluğundan beri küçük bir solist şarkıcıydı. Bense korku tünelinde çalışan bir yabancı.

Sıradışılık Diyarı’nda işler bir köydeki gibiydi. Herkes birbirini tanıyordu ve dedikodu hızla yayılıyordu. Kıskançlar, sevecenler, ahlakçılar, bayağı tipler, yüreklendirenler ve özel hayata burnunu sokan iyi niyetliler vardı.

Hakkımızda ne diyecekleri endişesiyle, onu daha uzun

süre öpme arzusunun arasında kalmıştım. Bayan Akasya’ysa sırrımızın öğrenilmesi fikrini kesinlikle reddediyordu.

Bu durum başta hoşumuza gitmişti, kendimizi korsan filan gibi hissediyorduk ve herkesin gözünden kaçan bu sihirli duyguyu yaşayabiliyorduk.

Ama büyük aşk duygusu, ilk parıltının az ötesinde kendini kanıtlamaya kalkınca, küvetteki bir yük gemisi gibi karaya oturmaya mahkûmdur. Böylece daha çok yere ihtiyaç duyulur, daha fazla ve daha fazla yere... Aydan büyük bir zevk alınır, ama güneş de istenir.

“Seni herkesin önünde öpeceğim, hiçbir şey kaybetmeyiz.” “Ben de seninle tüm gün öpüşmek ve herkesin yaptığı şeyleri yapmak istiyorum. Yalnızca onlar bizi görmezse dedikodulardan korunabiliriz. Brigitte Heim gibi insanlar sırrımızı öğrenirse bir daha huzur bulamayız.”

Elbette bana fısıldadığı ufak sözcüklerin şekeri tatlıydı ve onları dilimin üzerinde gezdirecek tim. Ama onu, şafak sökmeden gecede, kısa zamanlarda görmek zorunda olmak gittikçe daha tahammül edilmez oluyordu. Uzaklaşışımn temposunu duyuran sivri topukları, uykusuzluğumu yeniden nüksettiriyordu. Gün doğarken sırtım ağrıyor ve uyumak için pek vaktim kalmadığını haber veren kuşlar canımı sıkıyordu.

Birkaç ay içinde aşkımız daha da büyüdü. Artık yalnızca gece beslemekle onu memnun edemiyorduk. Güneşi ve rüzgârı gönderin, yapılarımızın kemikleri için bize kalsiyum gerek. Romantik yarasa maskesinden kurtulmak istiyordum. Gün boyu aşk istiyordum.

İlk yangınımızdan yaklaşık bir yıl sonra, bu durum hâlâ bir gelişme gösterememişti. Yerinde sayıyordu. Tehlikede olma

kaygısını yatıştırmayı başaramıyordum. Melies bana Bayan Akasyaya karşı sabırlı olmamı tavsiye etti. Kalbinin çalışma sistemini tutkuyla inceliyordum. Onun kapalı kilitlerini yumuşak anahtarlarla açmaya çalıştım. Ama bazı yollar sonsuza dek kapanmışa benziyordu.

Ateşli şarkıcının ünü artık Sıradışılık Diyarı’nın sınırlarını aşıyordu. Çevre şehirlerin kabarelerine gidip onu dinlemeyi, onun flamenko hareketlerindeki rüzgârı hissetmeyi seviyordum. İnsanlar benim düzenli olarak geldiğimi fark etmesinler diye, her zaman gösteri başladıktan sonra geliyor ve bitmeden önce de gizlice çıkıyordum.

Konserlerden sonra, iyi giyimli erkekler topluluğu yağmurun altında ona boyundan büyük çiçek buketleri vermek için bekliyorlardı. Burnumun dibinde ona kur yapıyorlardı. Bir gölge ormanının kıyısında gizlenmiştim, kendimi göstermeye hakkım yoktu. Büyük “küçük” şarkıcının yeteneğine hayran kalıyorlardı. Onun çıktığı her sahnede yaydığı kutsal ateşi adım gibi biliyordum. Kendimi onun sosyal yaşantısının kıyısında buluyordum. Büyük buketli, sağlıklı kalpli erkeklerin gözlerinde yanan kıvılcımları görmek, beni ona yeniden fena halde âşık ediyordu. Aşk madalyonunun diğer yüzü karanlık yansımaları gösteriyor, ben de kıskançlıktan acı çekmeyi keşfediyordum.

O akşam, onu yatağımda tutmak için bir yol denemeye karar verdim. İbrelerimin önünü kesecek ve zamanı durduracaktım. Dünyayı yalnız o isterse tekrar döndürecektim. Madeleine ibrelerime dokunmamı yasaklamıştı çünkü zamanın akışına müdahale edeceğimden endişe ediyordu. Külkedisi’nin kalbinde bir saat olsa, onu gece yarısına bir kala durdurur ve ömrünün sonuna dek baloda göz kamaştırırdı.

❖❖❖

Sonra Bayan Akasya bir eliyle ayakkabılarını ayağına geçirir, diğer eliyle saçlarını düzeltirken, yelkovanı durdurdum. Bir çeyrek saatten beri kalp saatim 4:37’diydi. Bayan Akasya, Sıradışılık Diyarı’nın sessizlik labirentinde yitip gitti. Şafağın ilk kuşları adımlarının gürültüsüne eşlik ediyordu. Civciv bileklerini rahatça incelemek ve amber kokuları yayan mücevher dizlerine değin aerodinamik baldırları boyunca ilerlemek için biraz daha zamanım olsun istiyordum. Sonra iniş pistlerinin en yumuşağına konmak için yarı aralanmış butları boyunca gidecektim. Orada dünyanın en büyük okşayıcısı ve öpücüsü olmak için egzersiz yapacaktım. Evine her dönmek istediğinde onu oyuna getirecektim. Zamanı durdurmayı, yabancı olmayan bir dil kursu izleyecekti. Sonra dünyayı tekrar döndürecektim, o her şeyi sezecek ve yatağımın oyuğunda birkaç gerçek, aydınlık dakika geçirme fikrine karşı koyamayacaktı Ve bu zamandan çalınmış anlar boyunca yalnızca benim olacaktı.

Ama bu eski büyü, uykusuzluğum boyunca tik-taklayarak geçen zamanı bildirmeyi biliyorsa, Akasya da bana sihir için yardımcı olmayı reddedecektir.

Yatağımın üzerinde yalnız başıma oturarak, dişlilerimi parmaklarımın arasında ezip saatimin verdiği acıyı yatıştırmaya çalıştım. Ah Madeleine, çok kızacaksın!

Ertesi gün Melies’i ziyaret etmeye karar verdim. İçinde hareketli fotoğraf hayali üzerinde çalıştığı atölyesini inşa ediyordu. Korku tüneline gitmeden önce, neredeyse tüm öğleden sonrayı yanında geçirdim. Onu sıkça “güzeller”le yakalıyordum. Bir gün uzun saçlı bir esmer, ertesi gün küçük bir polisle. Buna karşın her zaman hayatının kadınına sunmak istediği ünlü “aya yolculuk” için çalışıyordu.

“Ansızın kaybolan bu aşk için kendimi teselli ederek iyileştiriyorum, bu bazen acıtan ama yeniden toparlanmama olanak tanıyan tatlı bir ilaç. Pembe büyücülük aleyhime döndü; sana söylemiştim hiçbir şey bir anda sonuca götürmez. Artık yeniden büyük duygulara atılmadan evvel kendimi bir süre yeniden eğitmem gerekli. Ama beni örnek alma. Düşlerini gerçekle kaynaştırmaya devam et, en önemli şeyi unutmadan: Bayan Akasya’nm bugün âşık olduğu şey sensin.”

Son Söz

Doktor Madeleine’nin mekanik saati kahramanımızın -eğer onu böyle adlandırabilirsek- vücudunun dışında seyahatine devam etti.

Brigitte Heim onun varlığını fark eden ilk kişi oldu. Duvarın üzerinde, saat-kalp ölülerin oyuncağı gibi görünüyordu. Onu tuhaf eşya koleksiyonunu tamamlamak için almaya karar verdi. Böylece saat bir süre boyunca korku tünelinin zemininde yüzyıllık iki kafatasının arasında dinlendi.

Joe’nun onu tanıdığı gün, korku gücünü yitirdi. Bir gece, gösteriden sonra, ondan kurtulmaya karar verdi. Kolunun altında saatle Felipe mezarlığının yolunu tuttu. Bir saygı veya aşırı bağlılık göstergesi olarak, bunu asla bilemeyeceğiz, saati Küçük Jack’in artık bakımsız olan mezarına bıraktı.

Bayan Akasya 1892’nin Ekim ayında Sıradışılık Diyarı’nı terk etti. Ekimin aynı gününde, saat San Felipe mezarlığından yok oldu. Joe korku tünelindeki kariyerine devam etti, hayatının sonuna değin Bayan Akasya’yı kaybedişi aklından çıkmadı.

Bayan Akasya, büyükannesinin adıyla tüm Avrupa’nın kabarelerini ateşledi. On yıl sonra, Paris’ten geçişinde bir sinema salonunda, tüm zamanların en büyük sinema öncüsüne dönüşen, ebedi kâşif Georges Mdies’in filmlerinden biri olan Aya Yolculuk filminin gösterildiğini öğrendi. O ve Bayan Akasya seanstan birkaç dakika sonra görüştüler. Melies ona Hilesiz Adam’ın bir kopyasını verdi.

Bir hafta sonra, saat Edinburg’daki eski bir evin zemininde bir örtüye sarılmış olarak ortaya çıktı. Onu bir leyleğin bıraktığı sanılabilirdi.

Evi boş halinden, Arthur gibi yaşlı çocukların oturduğu bir yetimhaneye dönüştüren Anna ve Luna onu kurtarana kadar kalp, birkaç saat hasırın üzerinde çakılı kaldı.

Madeleine’in ölümünden sonra, Arthur’un omurgası pas tutmuştu. En ufak harekette, gıcırdıyordu. Soğuktan ve yağmurdan korkar oldu. Saat onun başucundaki masada paketin içine koyulmuş kitapla beraber yerini aldı.

Jehanne d’Ancy saati bir daha görmedi ama en sonunda Melies’in kalbine giden yolu buldu. Montparnasse Garı’mn yanında şaka oyuncakları satan bir dükkân tutup, hayatlarım beraber geçirdiler. Herkes büyük Melies’i unuttu ama Jehanne onun saat kalpli adam ve gölge giysili diğer canavarlarla ilgili hikâyelerini tutkuyla dinlemeye devam etti.

Kahramanımıza gelirsek, büyüdü, büyümeyi bir daha kesmedi. Bayan Akasya’yı kaybedişini hiç atlatamadı. Her gece, sadece geceleri Sıradışılık Diyarı’nın etrafında, seyirci barakalarının gölgesinde dolaşmak için dışarı çıktı. Ama dönüştüğü yarı hayalet artık eşiği aşmıyordu.

İzlerini takip ederek Edinburg’a kadar geldi. Şehir hatıralarında eşsizdi, zaman orada durmuş gibiydi. Çocukluğundaki gibi tepeyi tırmandı. Ölü gibi ağır, su dolu iri kar taneleri omuzlarına kondu. Rüzgâr yaşlı volkanı baştan ayağa yaladı, buz tutmuş dili sisi parçaladı. Bu dünyanın en soğuk günü değildi ama öyle olmaya yakındı. Kar fırtınasının dibinde, arka planda bir ayak sesi duyuldu. Volkanın sağ tarafında, tanıdık bir siluet gördüğünü düşündü. Rüzgârda dalgalanan bir saç, eklem yerleri güçlükle bükülen somurtkan bir oyuncak bebek yürüyüşü. Hâlâ gerçekle karışan düş, dedi kendi kendine.

Çocukluk evinin kapısını açtığında Madeleine’nin tüm saatleri sessizlik içindeydi. Alacalı bulacak teyzeleri Anna ve Luna, artık “Küçük Jack” diye seslenilemeyecek olan kahramanımızı tanıyana kadar akla karayı seçtiler. Bir deri bir kemik kalmış kollarını ona açmaları için “Oh When the Saint”den birkaç dize söylemesi gerekti. Luna ona yavaşça, ona hiç ulaşmayan ilk mektubun içeriğini açıkladı ve sonrakinin kendileri tarafından yazıldığım söyledi. Sessizlikten duvarlar patlamadan önce, Anna Jack’in elini avucuna alıp sıkıca tuttu ve onu Arthur’un başucuna götürdü.

Yaşlı adam ona hayatının sırrını açıkladı:

“Madeleine’nin saati olmadan dünyanın en soğuk gününde hayatta kalamazdın. Ama birkaç ay sonra etten ve kandan kalbin kendi kendine yeterliydi. Saati diktiği gibi geri de çıkarabilirdi. Çıkarmalıydı da. Sol ciğerinden çıkan bu tik-taklayan garip şey yüzünden hiçbir aile seni evlat edinmeye cüret etmedi. Zamanla sana bağlandı. Madeleine seni her şey pahasına korunacak, saat formunda bir göbek bağıyla kendisine bağlı, kırılgan küçük bir şey olarak görüyordu.

“Senin bir yetişkin olacağın günden inanılmaz korkmaya başladı. Kalbinin mekanizmasını, seni her zaman yanında tutacak şekilde ayarlamaya çalıştı. Bize, hayat böyle olduğu için belki senin de aşk yüzünden acı çekeceğin fikrine alışmaya söz verdirdi. Ama bunu başaramadı.”

Üç

Bu küçük şarkıcıyı saran gizem bana keyif vermişti. Onun uzun kirpiklerinin, çenesinin, mükemmel burnunun ve dudaklarının görüntüsüyle doluydu zihnim. Onun hatırasını kırılgan bir çiçeği saklar gibi saklıyordum. Bu, günler boyunca sürdü.

Onu tekrar görmekten başka bir şey düşünmüyordum. Bu anlatılamaz duyguyu, olabildiğince çabuk, tekrar yaşamak istiyordum. Kuşları burnumdan püskürtme riski mi alıyordum? Kalbimi sık sık onarmam gerekecekti, ya sonra? Doğduğumdan beri onarıyorlardı bu şeyi. Ölme tehlikesiyle mi karşı karşıyaydım? Belki ama onu bir daha görmezsem de yaşama tehlikesiyle karşı karşıya kalacaktım ve benim yaşımda bunu çok daha kaygı verici buluyordum.

Şimdi doktorun neden endişeli davranıp dış dünyayla tanışmamı ertelediğini anlıyordum. Tatlı meyvelerin tadını bilene kadar her gün canımız çekmez onları.

Birçok akşam küçük şarkıcı rüyalarımda da beni ziyaret ediyordu. O gece iki santimetre boyundaydı, kalbimin anahtar deliginden girdi ve saatimin ibresine ata biner gibi oturdu. Zarif ceylan gözleriyle bana baktı. Uykuda olsam da çok etkileyiciydi. Sonra yavaşça dakika ibremi yalamaya başladı. Kendimi ağma düşmüş gibi hissettim, bir şeyler harekete geçmişti ve bu sadece kalbim miydi bilmiyordum... KLİK KLOK DONG! KLİK KLOK DONG! Allahın belası guguk! Sıçrayarak uyandım.

“Love is dangerous for your tiny heart even in your dreams, so please dream softly"* diye fısıldadı bana Madeleine: Uyu şimdi... Bu böyle bir kalple kolaymış gibi!

(*Aşk zayıf kalbin için çok tehlikeli, rüyalarında bile. O yüzden lütfen sakince gör rüyalarını... (ç.n.))

Ertesi gün, çekiç vuruşlarıyla uyandım. Madeleine bir sandalyeye oturmuş yatağımın başına bir çivi çakıyordu. Dişlerinin arasında bir parça beyaz tahtayla çok kararlı görünüyordu. Çiviyi kafama çakıyordu sanki. Sonra, üzerine sevimsizce şöyle yazdığı tahtayı eline aldı:

Öncelikle, ibrelerine dokunma. İkincisi, öfkene hâkim ol. Üçüncüsü, sakın ama sakın âşık olayım deme. Çünkü olursan, kalbindeki saatin yelkovanı derini deler, kemiklerini parçalar ve kalbinin mekanizması tekrardan bozulur.

Bu tahta beni dehşete düşürdü. Ne yazdığını okumama gerek bile yoktu, onu ezbere biliyordum. Dişlilerimin arasına bir tehdit rüzgârı üflüyordu.

Saat kırılgan olsa da küçük şarkıcı oraya rahatça yerleşmişti bile. Külçe gibi ağır valizlerini her köşeye yerleştirmişti, yine de onunla tanıştığımızdan beri hiç bu kadar hafif hissetmemiştim.

Onu ne pahasına olursa olsun tekrar görmeliydim. Adı neydi? Onu nerede bulabilirdim? Sadece gözlerinin iyi görmediğini ve

kuşlar gibi şakıdığını (ama sözlü biçimde) biliyordum. Başka hiçbir bilgim yoktu.
Beni evlat edinmeye gelen genç çiftlere gizlice sormayı denedim. Kimse bana cevap vermedi. Şansımı Arthur’da denedim. “Onu daha önce şehirde şarkı söylerken görmüştüm ama tekrar görmeyeli hayli zaman oldu,” dedi.

Belki kızlar bana bir ipucu verebilirdi.

Anna ve Luna hep Noel zamanı, bakışlarını utançla yuvarlak karınlarına indirerek gelen iki fahişeydi. Beni yanıtlayış tarzlarından doğru yolda olduğumu hissettim: “Hayır hayır, biz hiçbir şey bilmiyoruz, hiçbir şey bilmiyoruz... Hiçbir şey bilmiyoruz Anna, öyle değil mi? Biz gerçekten hiçbir şey bilmiyoruz değil mi?”

İki yaşlı kıza benziyorlardı. Gerçekte oldukları şey de buydu; otuz yaşında, leopar desenli dar giysiler içinde iki yaşlı kız. Kıyafetleri her daim, sigara içmediklerinde bile, şu garip ot gibi kokardı. Mistik bir hava yaratan bu sigaralar beyni uyarıyor olmalıydı ki onları güldürüyordu. En sevdikleri oyun, bana yeni sözcükler öğretmekti. Sözcüklerin anlamını asla açıklamıyorlardı ama mükemmel biçimde telaffuz etmem için büyük çaba sarf ediyorlardı. Bana öğrettikleri tüm harika sözcükler arasında tercihim “Cunnilingus”tu. Bir antik Roma kahramanı olduğunu hayal ediyordum Cunnilingus’un. Birçok defa tekrar edilmeliydi: Cun-ni-lin-guss, Cunnilingus, Cunnilingus. Ne harika kelime!

Anna ve Luna asla elleri boş gelmezlerdi; her zaman mezarlıktan toplanmış bir buket çiçek veya çiftleşme sırasında ölmüş bir müşterinin redingotu... Doğum günüm için bana bir hamster getirdiler. Ona “Cunnilingus” adını verdim. Ben onu vaftiz ederken çok duygulanmış görünüyorlardı. Luna sürekli kafesinin parmaklıklarına ojeli tırnaklarının ucuyla vurarak ona,

“Cunnilingus, aşkım!” diye sesleniyordu.

Anna, kötü bir müşterisinin çıkardığı gözbebeğinin yerine Madeleine’in rengi hava durumuna göre değişen bir kristal yerleştirdiği, gökkuşağı bakışlı, solgun kocaman bir güldü. Sessizlik onu korkutuyormuşçasma çok hızlı konuşurdu. Küçük şarkıcıyı sorduğumda, bana ondan “bahsedildiğini hiç duymadığını!” söyledi. Bu cümleyi kurarken konuşması normalden daha da hızlıydı. Bir sırrı açıklamak isteğiyle yanıp tutuştuğunu hissettim. Bundan aşk üzerine genel sorular sorarak faydalandım; alçak sesle konuşuyordum çünkü Madeleine’in duyup söze karışmasını istemiyordum.

“Biliyorsun, uzun süredir sevgi üzerine çalışıyorum. Her zaman çok sevgi görmedim, ama gerçek şu ki kimi zaman sadece vermek bile beni mutlu etti. Gerçek bir profesyonel değilim. Bir müşteri sürekli gelmeye başladığı zaman ona âşık oluyorum ve ondan para almayı reddediyorum. Bir müddet sonra her gün gelmeye başlıyorlar, genellikle hediyelerle. Ama bir süre sonra bıkıp buna son veriyorlar. Biliyorum kendimi kaptırmamalıyım ama engel olamıyorum. İmkânsıza inandığım, hoş olduğu kadar saçma da olan anlar yaşamaktan alamıyorum kendimi.”

“İmkânsız mı?”

“Benim mesleğimde yufka yürekli olmak kolay değildir, anlıyor musun?”

“Sanırım anlıyorum.”

Bir de Luna vardı; parlak sarı saçlı, Dalida’nm tarihöncesi versiyonu, yavaş hareketleri ve kırık gülümsemesiyle apartman topuklarının üstünde dolaşan bir ip cambazı. Sağ bacağı dünyanın en soğuk gününde kısmen donmuştu. Madeleine bu bacağı, dağlama resimle süslenmiş, jartiyerli maun bir protezle değiştirmişti. Bana küçük şarkıcıyı anımsatıyordu, aynı bülbül aksam, aynı doğallık...

“Senin gibi konuşan, her yere çarpıp duran bir küçük şarkıcı tanıyor musun?” diye sıkıştırıyordum onu bazen.

Duymamış gibi yapıyor, konuyu değiştiriyordu. Galiba Madeleine, bana küçük şarkıcıyla ilgili hiçbir şey açık etmemeleri için onlara söz verdirmişti.

Güzel bir günde, sonu gelmeyen sorularımı kulak arkası etmekten usanmış halde bana cevap verdi:

“Bu küçük Endülüslü hakkında hiçbir şey bilmiyorum...”

“Endülüslü de neyin nesi?”

“Hiçbir şey, hiçbir şey, Anna’ya sormalısın aslında.”

“Anna hiçbir şey bilmiyor...”

Üzgün oğlan çocuğu rolüne bürünmeye çalıştım; kafası düşmüş, gözleri yarı kapalı...

“Görüyorum ki şimdiden kandırmanın bazı temel kurallarını öğrenmişsin,” diye konuşmasını sürdürdü Anna. “Ama kimseye anlatmayacaksın, anlaştık mı?”

“Hayır, elbette hayır!”

Fısıldamaya başladı, söyledikleri güçlükle duyuluyordu:

“Küçük şarkıcın Granada, Endülüslü, orası buradan çok uzakta. Kentte şarkı söylediğini duymayalı uzun zaman oluyor. Yeniden oraya dönmüş olmalı, büyükanne ve büyükbabasının evine...”

“Ama belki de sadece okuldadır,” diye ekledi Anna, 33’lük plağı 45’lik hızında çeviren sesiyle.

“Teşekkürler!”

“Şişşt.. calla te!" diye çıkıştı sinirlendiği zamanlarda yaptığı gibi anadilini konuşmaya başlayan Luna.

İçim kıpır kıpır oldu, çok sevinmiştim. Saf bir sevinç patlaması. Hayalim fırınlanmış pasta gibi kabarmıştı, sanırım gerçeğe geçmek için hazırdı. Yarın, tepenin zirvesinden hızımı alırım, ana yelkeni açarım ve istikamet okul!

Yalnız bundan önce Madeleine’i ikna etmem gerekecekti.

“Okula mı? Sıkılırsın! İstemediğin kitapları okumak zorunda olacaksın, oysaki burada ne istersen onu seçiyorsun... Uzun süre hareket etmeden durman gerekecek ve konuşman, gürültü yapman yasak olacak. Hayal kurmak için bile teneffüsü beklemen gerekecek. Seni tanıyorum, bundan nefret edersin.”

“Evet, belki, ama okulda ne öğrenildiğini merak ediyorum.”

“Ne okunduğunu mu?”

“Evet, işte o. Okumak istiyorum. Burada tek başıma yapamıyorum.”

Bir tarafla diğeri arasında kutsal bir kötü niyet yarışı başlamıştı. Gülmek arzusu ile sinirlenmek arasında bir dengede.

“Yatağının başındaki tahtada ne yazdığını tekrar ederek başlasan iyi edersin, sanırım biraz hızlı unutuyorsun. Okulda olabilecek şeylerden endişe duyuyorum.”

“Herkes okula gidiyor. Senin işin olduğu zaman, kendimi bu tepenin üstünde yapayalnız hissediyorum; kendi yaşımdakilerle tanışmak istiyorum. Hayatı keşfetmeliyim artık, anlıyor musun?”

“Hayatı okulda keşfetmek...(Uzun bir iç çekme) Tamam. İstiyorsan okula git, sana engel olmayacağım,” dedi sonunda Madeleine içi sızlayarak.

Sevincimi bastırmak için elimden geleni yaptım. Kollarımı havaya kaldırıp dans etmem yakışıksız olurdu.

Sonunda beklenen gün geldi. On bir yaşıma rağmen bana bir yetişkin havası veren siyah bir kıyafet giydim. Madeleine, kimsenin saatimi fark etmemesi için asla, sınıfta bile kıyafetimi çıkarmamamı sıkı sıkı tembihledi.

Evden çıkmadan önce, okul çantama onun atölyesinde onarılmış birkaç gözlük attım. Gözlükler defterlerden daha çok yer tuttu. Cunnilingus’u gömleğimin sol cebine koydum, tam saatin altına. Halinden memnun olan hamster, ara sıra kafasını dışarı çıkarıyordu.

Anna ve Luna, “Dikkat et de kimseyi ısırmasın!” diye takıldılar, tepeden inerken.

Biraz gerimizden topallayarak gelen Arthur usulca gıcırdıyordu.

Okul, Calton Tepesi’nin çok burjuva bir semtinde St. Gilles Katedralinin tam karşısındaydı. Girişin önü bir kürklü manto diyarıydı. Tüm kadınlar plastik tavuk kılığına girmişti sanki; yüksek sesle gıdaklıyorlardı. Anna ve Luna’nm gülüşleri, onların yüzlerini buruşturmasına yol açtı. Küçümseyen bir bakışla Arthur’un yavaş adımlarını ve sol akciğerimin üstündeki kabartıyı incelediler. Tepeden tırnağa takım elbiseli kocalarında, birazdan yürüyecek elbise askılarının yakışıklılığı vardı. Eğreti kabilemizden şoke olmuş gibiydiler ama kızların dekoltesine bir bakış fırlatmayı da ihmal etmediler.

Eğreti aileme hızlıca veda ettikten sonra, beni devlerin gittiği bir okula yazdırdıklarını sanarak, devasa ana kapıdan geçtim. Futbol kalesine benzeyen, üstü örtülü kantin yeterince sevimli görünse bile, avlunun içinden geçmek imkânsız gibiydi.

Avluda ilerledim. Gözlerim yüzleri tarıyordu. Çocuklar, anne babalarının minyatür versiyonlarıydı sanki. Fısıltılar arasında saatim biraz daha iyi duyuluyordu. Bana bulaşıcı bir hastalığım varmış gibi bakıyorlardı. Bir anda esmer biri önümde dikilip bana baktı ve gülerek, “Tik, tak, tik, tak,” demeye başladı. Avlu koro halinde bunu tekrarladı. Bu bende, ailelerin tepeye çocuk seçmeye geldikleri zamanlardakine benzer bir duygu uyandırmıştı ama daha kötüydü. Tüm kızların yüzüne bakmıştım ama küçük şarkıcı yoktu. Anna yanılmış mıydı?

Sınıfa girdik. Madeleine haklıydı, hayatımda hiç sıkılmadığım kadar sıkıldım.

Küçük şarkıcısız okula lanet olsun... Üstelik bir de tüm öğrenim yılı için okula kaydolmuştum. Şimdi Madeleine’e artık “okumak” istemediğimi nasıl söyleyecektim?

Teneffüs boyunca, her yere çarpıp duran küçük “Endülüs” şarkıcısını tanıyan biri olup olmadığını soruşturmaya çalıştım. Kimse yanıt vermedi.

“O burada, okulda değil mi?”

Yanıt yok.

Ona kötü bir şey mi olmuştu? Bir şeylere çok sert mi çarpmıştı yoksa?

Garip bir tip, kalabalığın arasından sıyrıldı. Diğerlerine göre daha büyüktü, boyu neredeyse üstü örtülü kantini geçiyordu. Onun bir bakışıyla diğer çocuklar hemen gözlerini indirdiler. Dik dik bakması beni dondurmuştu. Ölü bir ağaç gibi cılız, iyi bir terzi tarafından giydirilmiş bir bostan korkuluğu kadar şıktı ve saçı karga kanatlarıyla süslenmiş gibiydi.

“Sen! Yeni gelen! Ne istiyorsun şu küçük şarkıcıdan?”

Ciddi ses tonu, konuşan bir mezar taşını andırıyordu.

“Bir gün onu şarkı söylerken ve bir yerlere çarparken gördüm. Ona bir çift gözlük hediye etmek istiyorum.”

Sesim titrekti. Yüz otuz yaşında gibiydim.

“Kimsenin ne Bayan Akasya’dan ne de gözlüklerinden bahsettiğini duymadım. Hiç kimsenin, beni anlıyor musun ve kesinlikle senin kadar bücür de değildir. Bir daha asla onun adını anma! Beni iyice anladın mı, bücür?”

Yanıt vermedim. Bir mırıldanma yükseldi: “Joe...”

Her saniye çok ağır geçiyordu. Aniden kulağını bana doğru eğdi:

“Bu tiktakları nasıl çıkarıyorsun?”

Yanıt vermedim.

Yavaşça yaklaştı, kulağını kalbimin hizasına getirebilmek için uzun gövdesini eğdi. Saatim vurdu. Zaman durmuş gibiydi. Yeni çıkmaya başlayan sakalı göğsümü dikenli bir tel gibi acıttı. Cunnilingus burnunu uzattı ve Joe’nun başının üstünü kokladı. İşemeye başlasaydı durum karışacaktı.

Bir anda Joe ceketimin düğmesini açtı ve gömleğimden fırlayan ibreleri ortaya çıkardı. Meraklı kalabalık, “Ooo...” dedi. Pantolonumu indirse bu kadar utanmazdım. Kalbimi uzun süre dinledi ve yavaşça sordu.

“Bu gürültüyü çıkaran kalbin mi?”

“Evet.”

“Ona âşıksın değil mi?”

Yoğun ve kasıntı sesi her bir kemiğime dalga dalga yayıldı.

Aklım “hayır, hayır...” dememi söylüyordu ama kalbim, her zamanki gibi, dudaklarıma doğrudan bağlıydı.

“Evet, sanırım ona âşık oldum.”

Çocuklar mırıldanmaya başladılar: “OOooo...”

Ufak bir hüzün kırıntısı, Joe’nun gözlerinin derinindeki, onu daha da korkutucu kılan öfkeyi aydınlattı. Sadece bir bakışla avluda sessizliği sağladı. Rüzgâr bile ona itaat etmiş gibiydi.

“Senin deyiminle ‘küçük şarkıcı,’ benim hayatımın aşkı ve... artık burada değil. Bana ondan bir daha asla söz etme! Onu düşündüğünü bile duymayacağım yoksa kalp niyetine taşıdığın saati çıkarıp kafanda ezerim. Onu paramparça ederim, duyuyor musun? Onu öyle bir parçalarım ki bir daha ASLA sevemezsin!”

Yumruklan sıkılıyken bile öfkeden parmakları titriyordu.

En fazla birkaç saat önce kalbimi, kınama okyanusunun karnını deşip geçebilecek bir gemi sanıyordum. Onun dünyanın en güçlüsü olmadığının farkmdaydım ama coşkumun gücüne inanıyordum. Küçük şarkıcıyı tekrar görme fikrinin öylesine yoğun sevinciyle yanıp tutuşuyordum ki hiçbir şey beni durduramazdı. Joe, en fazla beş dakika içinde, heyecanlı kalyonumu harap eski bir tekneye çevirerek, saatimi gerçekliğe ayarladı.

“Onu öyle bir parçalarım ki bir daha ASLA sevemezsin!” diye tekrarladı.

“Guguk!” diye yanıtladı fındık kabuğum.

Sesimin tınısı, karnıma bir yumruk yemişim gibi kesildi.

Tepeyi tırmanırken kendi kendime, nasıl olur da böyle güzel gözlüklü bir saka kuşu Joe gibi bir akbabanın pençelerine düşebilir, diye soruyordum. Bir anda küçük şarkıcının okula belki de gözlükleri olmadan geldiği düşüncesiyle yeniden heyecanlandım. O zaman şimdi nerede olabilirdi?

Kırk yaşlarında bir kadın, endişeli hayallerimi böldü. Joe’yu elinden sıkıca tutmuştu; en azından, akbabanın boyutları düşünülürse aslında tersi olmalıydı. Annesi ona benziyordu, aynısının şişman, fil popolu bir versiyonuydu.

“Yukarda büyücünün evinde yaşayan sen misin? Bu arada, onun fahişelerin rahimlerinden çocukları çıkardığını biliyorsun! Sen de bir fahişenin rahminden çıkmış olmalısın, çünkü herkes biliyor ki büyücü uzun süreden beri kısır.”

Yetişkinler işin içine girince, çirkinlik her zaman yeni bir boyut kazanır.

İnatçı sessizliğime rağmen Joe ve annesi yolculuğun büyük kısmı boyunca beni aşağılamaya devam etti. Tepenin başına güçlükle geldim. Hayallerle dolu lanet saat! Seni Arthur Tahtı’ndaki yanardağ ağzına fırlatacağım.

O akşam, Madeleine beni uyutmak için şarkı söyledi ama işe yaramadı. Ona Joe’dan bahsetmeye karar verdiğimde bana, belki de diğerlerinin gözünde ön plana çıkmak için öyle davrandığını, bunun illa da onun kötü olduğu anlamına gelmediğini açıkladı. Kuşkusuz küçük şarkıcıya çok âşıktı. Aşk acısı insanları üzüntüden böyle canavara çevirebilirdi. Joe’ya olan hoşgörüsü beni rahatsız etti. Kadranımı öptü ve dişlilerime işaretparmağıyla bastırarak kalp ritmimi yavaşlattı. Hiç gülümsemeden, gözlerimi yumdum.

Yedi

Bir kuşun gagasının ucuyla telaffuz edilmiş gibi küçük bir “evet”ti, ama bana cesur bir hücum gibi gelmişti. Pembe bir heyecana kapıldım, tik-tak seslerim, parmaklarına dolanan inci bir kolyeninkine benziyordu. Önüne geçilemez biçimde mutluydum.
“Birbirine dolanmış gözlük demetini kabul etti mi?” diye sordu Melies. “Senden hoşlanıyor! Emimin ki senden hoşlanıyor! En ufak bir şey hissetmiyor olsa böylesine acıklı bir hediyeyi kabul etmezdi!” diye ekledi neşeli.
Melies’e doğaçlama gerçekleşen ilk randevumuzun her detayını anlattıktan ve biraz coşkum azaldıktan sonra, ondan saatimi ayarlamasını istedim çünkü o ana kadar hiç böylesine derin duygular hissetmemiştim. Ah Madeleine, çok kızacaksın... Melies’in kocaman gülümseyişi bıyığına yayıldı, sonra yavaşça dişlilerimi düzeltti.
“Bir yerin ağrıyor mu?”
“Hayır, sanmıyorum.”
“Dişlilerin biraz sıcak ama anormal bir durum yok, hepsi çok iyi çalışıyor. Hadi, şimdi gidiyoruz. Hepsi bu kadarla bitmiyor, bir banyoya ve yatacak bir yere ihtiyacımız var!”
Sıradışılık Diyarı’nı aradıktan sonra, şimdi de geceyi geçirmek için terk edilmiş bir kulübe arıyorduk. Mekânların eskiliğine ve midemizin kazınmasına yol açan açlığa rağmen, bebekler gibi uyuduk.
Şafakta kararımı vermiştim, bu çevrede bir iş bulmaya uğraşacaktım.

Sıradışılık Diyarı’nda hiç iş yoktu. Hepsi doluydu, biri hariç: yolculuk boyunca yolcuları korkutacak birine ihtiyacı olan korku tüneli. Azimle uğraştıktan sonra nihayet mekânın sahibinden ertesi gün akşam için bir randevu aldım.
Beklerken, Melies girişte eski sahte oyun kartlarıyla birkaç hile yaptı. Çok başarılı oldu, özellikle kadınlarla. Onun deyimiyle “güzeller,” oyun masasının etrafında toplanıp her hareketini hayranlıkla izlediler. Onlara hareketli bir hikâye, bir çeşit hareketlendirilmiş fotoroman yaratacağından bahsediyordu. “Güzeller”i nasıl büyüleyeceğini biliyordu.
O sabah onu, kartonları toplamış füze yaparken gördüm. Sanırım hâlâ nişanlısını geri kazanmayı düşünüyordu; yeniden aya yolculuktan bahsetmeye başladı. Rüya makinesi yeniden yavaşça çalışmaya koyuldu.

Korku tünelinin taş kulübesinin önünde hazır bulunduğumda saat on sekizdi. Brigitte Heim adında, buruşuk yaşlı bir kadın olan patron beni içeri aldı.
Yüz çizgileri, dişlerinin arasında bir bıçak tutuyormuş gibi gergindi. Kocaman perişan ayakkabıları vardı -rahibe ayakkabıları- hayalleri ezmek için idealdiler.
“Korku tünelinde çalışmak istiyorsun, öyle mi bücür?”
Sesi bir devekuşunun ötüşünü anımsatıyordu, bayağı kötü bir ruh halindeki bir devekuşunu. Anında kaygı uyandırma kabiliyeti vardı.
“Korkutmak için ne yapmayı biliyorsun?”
Karmdeşen Jack’in son sözleri kafamda yankılandı: “Yaşamak için korkutmayı çabuk öğreneceksin.”
Gömleğimin düğmelerini açtım ve guguk kuşumun ötmesi için anahtarımı bir tur çevirdim. Patron, Parisli saatçinin bakışlarındaki küçümsemenin aynıyla beni inceledi.
“Bununla milyonlar kazanamayız! Ama elimde kimse yok, o yüzden seni işe alacağım.”
Gururumu susturdum çünkü bu işe gerçekten ihtiyacım vardı.
Patron bana etrafı gezdirirken anlattı:
“Mezarlıkla bir anlaşmam var, mezar kiralarım artık ödeyemeyen ailelerin ölülerinin kafatasları ve kemiklerini alıyorum,” dedi bana gururla parkuru gezdirirken. “Bir korku tüneli için iyi bir dekorasyon, değil mi? Her halükârda, onları almasam çöpe gidecekler! Ah ah ah!” dedi, bu kez histerik ve kuru bir sesle.
Kafatasları ve örümcek ağları, şamdanların ışığını filtre-lemek için özenle yerleştirilmişti. Dışarıda, bir toz lekesi bile yoktu, hiçbir şey dışarı çıkmıyordu. Kendime hangi yıldız boşluğunun, hayatım yeraltı mezarlarını temizleyerek geçirsin diye bu kadını barındırabileceğini soruyordum.
Ona döndüm:
“Çocuğunuz var mı?”
“Ne biçim soru bu! Hayır, bir köpeğim var, köpeğimle gayet mutluyum.”
Bir gün büyümeyi başarırsam ve çocuk sahibi olma şansım olursa neden küçük çocuklarım olmasın ki; sanırım bir sürü kovalamaca, kahkaha ve çığlık dolu evler inşa etmek isterdim. Ama onlara sahip olmazsam, bomboş evler, bensiz olacak.
“Dekora dokunmak yasak. Bir kurukafaya basarsan ve kırılırsa bunu ödersin!”
“Ödemek” en hoşlandığı kelimeydi.
Granada’ya gelme sebebimi öğrenmek istiyordu. Ona hızlıca hikâyemi anlattım. Daha ziyade anlatmaya çalıştım diyelim çünkü durmadan sözümü kesiyordu.
“Ne mekanik kalp hikâyene, ne de kısa gönül macerana inanıyorum. Sana bu saçmalıkları kim yutturmuş olabilir merak ediyorum. Ne sanıyorsun, çekiciliğinle mucizeler yaratacağını mı? Sen, küçük bedenine rağmen oldukça yüksekten düşeceksin! İnsanlar kendilerinden çok farklı şeyleri sevmezler. Gösteriyi alkışlasalar bile bu bir röntgen zevkidir. Onlar için iki kafası olan bir kadını görmeye gitmek, bir kazayı beklemek gibidir. Bir sürü adamın alkışladığını gördüm ama hiçbiri âşık olmadı. Senin için de aynısı olacak. Belki de kalp yaralarına bakarak eğlenecekler, ama seni asla olduğun şey için sevmeyecekler. Bana anlattığın gibi güzel bir kızın, kalbinin yerinde protez olan biriyle flört etmek isteyeceğini düşünüyor musun gerçekten? Ben olsam, bunu iğrenç bulurdum... Sonuç olarak, müşterilerimi korkutabildiğin müddetçe herkes memnun olur!” Korkunç Brigitte Heim, soğuk fırlatıcılarınm ekibine katılmıştı. Ama küçüklüğümden beri ürettiğim rüyaların kabuklarının ne kadar kalın olduğunu bilmiyordu. Tüm dünyanın en sert kaplumbağasıydım! Ben Bayan Akasya’yı düşünürken, ayı fosforlu bir krep gibi yalayıp yutarım. Her zaman ölü-diri sırıtışınızı etrafımda taşıyabilirsiniz, ama benden bir şey çakmazsınız.

Saat 22. İlk iş akşamım için geldim. Tren yarı yarıya doluydu. Yarım saat içinde sahneye çıktım. Onları dehşete düşürme zamanim gelmişti. Çok az sahne heyecanım vardı, çünkü bu işe girmemin tek sebebi küçük şarkıcıyla resmen komşu olmaktı.
Kalbimi, korkutucu bir enstrümana dönüşmeye hazırladım. Tepenin başında, her çeşit şeyi kalbimin içine doldurarak eğlenirdim: çakıl taşları, gazete kâğıdı, bilyeler vs. Dişliler tiz bir ses çıkarır, tik-taklar düzensiz hale gelir ve guguk, akciğerlerimin arasında gezinen minyatür bir buldozer gibi ses çıkarırdı. Madeleine bundan çok korkardı...
22:30. Posta arabasına saldırmaya hazırlanan bir Kızılderili gibi son vagonun duvarına asıldım. Brigitte Heim beni gaddar gözlerinin ucuyla inceliyordu. Bayan Akasya’nm korku treninin ufak vagonlarından birinde oturduğunu fark edince inanılmaz şaşırdım! Bir nebze daha artan sahne heyecanım tik-taklarımı çatırdattı.
Tren hareket etti, vagondan vagona atladım ve işte âşık batı fethim. Harika olmam gerekti. Şu anda hayatımı oynuyordum! Kendimi vagonların duvarlarına fırlattım, guguk mısır patlatma makinesi gibi öttü. Saatimin ibrelerinin buz gibi yüzeyini müşterilerin sırtına yapıştırdım, Oh When the Saints'i söyledim, Arthur’u düşünerek. Birkaç çığlık aldım. Korkutmak için ne yapmayı biliyorsun? Ama ben, bedenimin kabuğundan çıkmak, duvarlara güneş yansıtmak istiyordum ve onun bunu görmesini, yeniden kanının kaynamasını, kollarımı arzulamasını. Bunun yerin e., final olarak, beyaz ışığın altında birkaç saniye göğsümü aşın derecede şişirerek durdum. Gömleğimi açtım, her vuruşta derimin altında hareket eden dişliler görülebiliyordu. Performansımı yarı yaşlı birinden gelen şaşırtıcı bir keçi bağırması ve gülüşmelerin eşlik ettiği üç yapmacık alkış karşıladı.
Onu bir şekilde, başka bir şekilde memnun ettiğimi umarak, Bayan Akasya’yı inceledim.
Bir şeker hırsızının muzipliğiyle gülüyordu:
“Bitti mi?”
“Anlamadım?”
“Ah, çok iyi, hiçbir şey görmedim, ama eğlenceliye benziyordu, tebrikler! Sizin olduğunuzu bilmiyordum, ama kutlarım!” “Teşekkürler... Ya gözlükler, onları denediniz mi?”
“Evet, ama ya bükülmüş ya da kırılmışlar...”
“Evet, onları bu yüzden seçtim, böylece onları eskimesinden korkmadan takabilirsiniz!”
“Ah, olamaz...”
Küçük bir gülüşü vardı, bir ksilofona* hafifçe dökülen bir inci şelalesi gibi.

*(Değişik sayıda akortlu tahta veya metal çubukların gam sırasıyla dizilmesinden oluşan, iki değnekle vurularak çalınan bir çalgı, (ç.n.))

“Bitti, herkes insin!” diye bağırdı şef devekuşu tam o anda. Küçük şarkıcı kalktı ve bana gizli bir el işareti yaptı. Kıvrılmış gölgesinden kıvırcık saçları uçuşuyordu. Dikkatini birazcık da olsa çekmiş olmayı çok istesem de, kalbimin neye benzediğini görmediği için üzgün değildim. Gece güneşi hayalimi kursam bile, yaşlı Brigitte eski şeytanlarımı uyandırmıştı. Dünyanın en sert kaplumbağa kabuğu, bazen uykusuzluk süresince yumuşuyordu.
Uzakta iskarpinleri takırdıyordu. Küçük şarkıcı, çıkış kapısına sertçe çarpana değin bu sese kulak kabarttım. Herkes güldü, kimse ona yardım etmedi. İyi giyimli bir sarhoş gibi sendeledi, sonra yok oldu.
Bu sırada Brigitte Heim, bana birkaç ışık yılı kadar uzun gelen, performansımla ilgili bir bilgilendirmeye girişti, ama sanırım bir an “ödemek” kelimesini telaffuz etti.

Melies’le buluşup ona her şeyi anlatmak için acele ediyordum. Yolda, ellerimi cebime soktuğumda, top halinde katlanmış bir kâğıt buldum.
Numaranın iyi olduğunu görmek için gözlüklere ihtiyacım yok. Randevu defterin çok kabarık olmalı... Benim adımı yazdığın sayfayı bulacak mısın?

Kalp saatçisi-sihirbazıma iki kart eli arasında mesajı okudum.
“Hımm anladım... Senin Bayan Akasya tanıdığım diğer şarkıcılar gibi değil. Baştan çıkarıcılığmın demek ki farkında değil - ki bu gerçekten onun çekiciliğinin bir parçası. Bu arada, numarana dikkat çekiyor. Şu anda her şey için, her şeye kalkışmaktan daha fazlası var elinde. Ve unutma ki aslında ne kadar çekici olduğunun farkında değil. Bundan faydalan!”
Soyunma odasının önüne sokuldum ve kendi cevabımı kapısının üstüne yazdım:

Gece yarısı, korku tünelinin arkasında, aya çarpmamak için gözlüklerinizi takın ve beni bekleyin, size bakmadan önce onları çıkarmanız için size zaman tanıyacağıma söz veriyorum.

“Anda hombre! Anda!* Ona kalbini göstermenin zamanı geldi,” dedi Melies.
“Onu ibrelerimle filan panikletmekten korkuyorum. Beni reddedeceği fikri dehşete düşmeme yol açıyor... Ne zamandır bu anı hayal ediyorum, anlıyor musun?”
“Ona gerçek kalbini göster, sana söylediklerimi anımsa, bu mümkün olan tek sihir. Ona gerçek kalbini gösterirsen, saatin onu korkutmayacak inan bana!”

*(İspanyolca, Hadi oğlum, hadi!)

Âşık bir Noel gibi gece yarısını beklerken, Luna’nın bozuk güvercini omzuma kondu. Bu sefer mektup kaybolmamıştı. İçten bir heyecanla mektubu açtım.

Benim Sevgili Jack'im,
Umuyoruz ki iyisin ve kendine dikkat ediyorsun. Polis yüzünden,
dönmek için henüz acele etmemelisin.
Şefkatle,
Doktor Madeleine

Güvercinin gelişi beni delice sevindirmişti, ama getirdiği mektubun içeriği inanılmaz hayal kırıklığına uğrattı. Bu imza garipti: DOKTOR Madeleine. Üstelik onu daha konuşkan bilirdim. Kuşkusuz mesajını kısa tutmaya çalışmıştı. Kuşu derhal geri yolladım:

'Bana normal ppsta ile uzun mektuplar yolla, bir süre burada kalabilirim. Seni özledim. 'Bir kuşun ayağına iliştirilmiş birkaç kelimeden daha fazlasını okumaya ihtiyacım var. 'Benim açımdan her şey yolunda, saatimin iyi çalışıp çalışmadığını kontrol eden bir saatçi-sihirbazla beraber seyahat ediyorum. Polis seni rahat bıraktı mı? ‘Bana çabuk cevap yaz!
Öpüyorum,
Jack
Not: Sıradışılık Diyarı, Pablo Jardim Sokağı, No; 7, la Cartura, Granada

Gece yarısı olduğunda, çok mutlu bir embesil gibi bekliyordum. Gözlerimin yeşilim canlandıracağı ümidiyle elektrikli mavi bir kandil taşıyordum. Korku treni sessizlik içindeydi.
Gece yarısını yirmi geçiyor, kimse yok. 00:30, hâlâ Bayan Akasya yok. 1’e 20 var, kalbim soğudu, tik-taklar azaldı.
“Hey!”
“Buradayım...”
Platformda, paspasın üzerinde dengedeymiş gibi durdu. Kapının üstündeki gölgesi bile seksiydi. Onu öpmenin nasıl bir şey olduğunu yaşamak beni çok memnun ederdi.
“Bilmeden senin kılığına girmişim!”
Benimkinin aynısı bir kandil taşıyordu.
“Üzgünüm, gerçek bir buluşma giysisi bulacak zamanım yoktu, ama görüyorum ki senin için de durum aynı!”
Gülümseyerek kabullendim, oysaki şahsen terzilik sınıfının maksimum düzeyindeydim.
Dudaklarının yumuşak hareketine odaklanmaktan kendimi alıkoyamıyordum. Sanırım bunu fark etti. Seyrekleşen kelimelerin arasındaki sessizlikte, kalbimin çıkardığı gürültü kulağına gelmeye başladı.
“Korku tünelinde çok başarılıydın, tüm kızlar dudaklarında gülümsemeyle çıktılar,” diye açıkladı aniden, geçmekte olan meleğin başını keserek.
“Bu iyiye işaret değil, yaşamak için korkutmalıyım... Yani, demek istiyorum ki, işi almak için.”
“Bir duygu uyandırdığına göre, ağlatmış veya güldürmüş olman pek önemli değil, öyle değil mi?”
“Şu yaşlı baykuş Brigitte bana dedi ki, insanların gülerek çıkması korku tünelinin imajı için iyi değilmiş. Sanırım burada çalışmak istiyorsam korkutmayı öğrenmem gerek.”
“Korkutmak da diğerleri gibi bir ilgi çekme yoludur ve ilgi çekme anlamında işi iyi kıvırıyor gibisin.”
Ona kalbimin yerinde bir protez olduğunu ve aşka dair hiçbir şey bilmediğimi söylemek istedim, yaşananların benim için özel olduğunu bilmesini istiyordum. Evet, bir illüzyonistten pembe büyücülük dersleri almıştım ama sadece “ona” ulaşmak amacıyla. Beni bir çapkın olarak addetmeden önce, onu baştan çıkarmak istiyordum. Dozaj çok hassastı. Aniden şöyle cevap veriverdim:
“Sana sarılmayı isterdim.”
Sessizlik... Asık suratlı bebek dudak büktü ve gözkapakları indi.
“Sonra tüm bunları tartışabiliriz ama öncesinde sarılabilir miyiz?”
Bayan Akasya’nın dudaklarının kenarından küçük bir “tamam” dökülüverdi güçlükle. Hareketlerimizin üzerine yumuşak bir sessizlik yağdı. Sallanarak yaklaştı. Yakından görünüşü, gölgesinden daha güzeldi - ve de daha korkutucu. İnanmadığım tanrıya, saatimin çalmaya başlamaması için dua ediyordum.
Kollarımız, tenlerimizin karışmasına iyi hizmet etti. Saatim beni rahatsız ediyordu, tenimin onunkine fazla sokulmasına cesaret edemiyordum. Bu yama kalple onu korkutmama-lıydım. Ama akciğerimden dışarıya fırlayan ibrelerle bu küçük kadını nasıl korkutmayacaktım?
Camdan bir kalbim varmış gibi, sol yanımı sakınıyordum. Özellikle onun dünya tango şampiyonu gibi olması göz önüne alınırsa bu, dansı karmaşıklaştırıyordu. Tik-taklarımın sesi yükseliyordu. Madeleine’nin tavsiyeleri zihnimde canlanıyordu. Ya onu öpemeden ölürsem? Boşluğa atlamanın heyecanı, uçmanın hazzı ve çarpmanın korkusu...
Parmakları boynumun arkasında geziniyordu. Benim parmaklarım, onun kürekkemiklerinin etrafında bir yerlerde, halinden memnun, kaybolmuştu. Düşü gerçeğe kaynak yapmaya çalışıyordum ama maskesiz çalışıyordum. Ağızlarımız birbirine yaklaştı. Zaman yavaşladı, neredeyse durdu. Dudaklarımız harekete geçti, dünyanın en yumuşak harekete geçişiydi. Özenle ve şiddetle birbirlerine karıştılar. Dilini dilimin üzerinde, yumurtadan çıkan bir serçeymiş gibi hissettim, garip biçimde çilek tadındaydı.
Şemsiye-kirpiklerinin örttüğü kocaman gözlerine baktım ve kendimi sol tarafında Himalaya, sağ tarafında Kayalık Dağları olan bir halteri kaldırıyormuşum gibi hissettim. Atlas Dağı yanımda garip bir cüce gibi kalırdı; dev bir sevinçle doldum! Trende her hareketimizle hayaletler yankılanıyordu. Topuklarının zeminin üstünde çıkardığı ses bizi sardı.
“Sessiz!” diye inledi acı bir ses. Korkuyla sıçrayıp birbirimizden ayrıldık. Loch Ness Gölü canavarım uyandırmıştık. Nefesimizi tuttuk.
“Sen misin bücür? Bu saatte rayların üstünde ne karanlık işler çeviriyorsun?”
“Korkutmak için fikir arıyordum.”
“Sessiz ara! Ve yepyeni kafataslarıma dokunma!”
“Peki, peki...”
Bayan Akasya korkup kollarımın arasında biraz daha büzüldü. Zaman durmuş gibiydi ve onun bildik akışını yeniden yakalamaya pek de niyetim yoktu. O kadar ki kalbimi uzak tutmayı unuttum. Yüzünü buruşturarak başını göğsüme doğru eğdi. Ne var içerde, batıyor!
Hiçbir cevap vermedim, ama maskesi düşmüş bir kalpazanın ecel terlerini döküyordum. Yalan söylemeyi, uydurmayı, hile yapmayı tasarladım ama sorusunda öylesine saf bir içtenlik vardı ki başaramadım. Yavaşça gömleğimi açtım, düğme düğme. Saat ortaya çıktı, tik-taklar durmuştu, cezamı vermesini bekledim. Fısıldayarak sol elini yaklaştırdı:
“Nedir bu?”
Sesinden yayılan merhamet, onun bir hasta bakıcı gibi yanımda kalması için, yaşamının sonuna dek hasta olma arzusu uyandırıyordu bende. Guguk ötmeye başladı. O irkildi. Anahtarı çevirirken mırıldandım: “Üzgünüm bu benim sırrım, bunu daha önce açıklamayı isterdim ama cidden, seni korkutmaktan çekindim.”
Ona bu saatin doğumumdan beri benim için bir kalp işlevi gördüğünü açıkladım. Aşkın -tıpkı öfke gibi- organik uyuşmazlık sebebiyle bana tavsiye edilmediğine değinmedim. Bana, duygularımın saate göre değişip değişmediğini yahut söz konusu olanın, mekanik bir işlemden başka bir şey olup olmadığını sordu. Sesinden garip bir muziplik taşıyordu, tüm bunlar onu çok eğlendirmişe benziyordu. Bu zorlu alanda kendimi daha fazla tehlikeye atmadan, ona, kalbin mekanizmasının duygular olmadan, İşleyemeyeceği yanıtını verdim.
Harika bir oyunun kurallarını anlatmışım gibi gülümsedi. Korku çığlığı veya kahkaha atmadı. Şimdiye dek saat kalbim yalnızca Arthur’u, Anna’yı, Luna’yı ve Melies’i şoka uğratmamıştı. Bana, “Kemiklerinin arasında bir guguk kuşu mu var? Eee, ne olmuş?” tarzında -çok safça, öylesine safça- yaklaşması benim için çok önemli bir aşk hareketiydi. Öte yandan çok acele etmemeliydim. Belki de bozuk gözleriyle bakınca saat, daha az tiksinti vericiydi.
“Bu makine kullanışlı bir şey. Tüm erkekler gibi benden sıkılırsan, sen beni başkasıyla değiştirmeden ben kalbini değiştirmeyi deneyebilirim.”
“Kalp saatime göre tam olarak otuz yedi dakika önce ilk kez öpüştük, önümüzde tüm bunları düşünmek için vakit var daha.”
“Kendimi kapıp koyuvermiyorum,” tavrı ağırbaşlı gelmeye başlamıştı.
Bayan Akasya’ya sessiz adımlarla eşlik ettim. Onu bir aslan gibi sardım ve kendimi bir aslan sanarak ilerledim.
Az önce kuşdilli bir kızı öpmüştüm ve artık hiçbir şey eskisi gibi değildi. Saat sistemim bir volkan gibi çarpıyordu, buna karşın hiçbir yerimde acı hissetmiyordum. Sonuç olarak, yine de haneme bir puan yazdırmıştım. Kendi kendime, “Böylesi bir zevk sarhoşluğundan sonra ödenecek önemsiz bir bedel sadece,” diyordum. O gece aya çıktım, bir hamakmış gibi hilalin içine yerleştim ve rüya görmek için uyumama gerek kalmadı.